import asyncio
import logging
import random
from telegram import Update, ReplyKeyboardMarkup, ReplyKeyboardRemove
from telegram.ext import Application, CommandHandler, PollAnswerHandler, ContextTypes

# Configure logging
logging.basicConfig(level=logging.INFO)
logger = logging.getLogger(__name__)

# Your Telegram bot token
TOKEN = '7267615183:AAFJUG5jvSw7QMwIXIy-t8qRKRbFcJVju3g'

# Global variables
questions = [
  
    {
        "question": "मनुष्य में मादा जनन अंग से किस हॉर्मोन का स्त्राव होता है ?",
        "options": [
            "एस्ट्रोजन",
            "प्रोजेस्टरॉन",
            "रिलैक्सिन",
            "सभी कथन सत्य है"
        ],
        "correct_answer": "रिलैक्सिन"
    },
    {
        "question": "मनुष्य में ऐच्छिक गतियों का नियंत्रण किसके द्वारा होता है ?",
        "options": [
            "सेरीब्रम",
            "थायरायड",
            "सेरिबेलम",
            "इनमें से कोई नहीं"
        ],
        "correct_answer": "सेरीब्रम"
    },
    {
        "question": "शरीर का तापक्रम कहाँ नियंत्रित होता है ?",
        "options": [
            "स्पाइनल कार्ड",
            "सेरिबेलम",
            "हाइपोथैलेमस",
            "पिट्यूटरी"
        ],
        "correct_answer": "हाइपोथैलेमस"
    },
    {
        "question": "अमीबा में भोजन का अंतर्ग्रहण किसके द्वारा होता है ?",
        "options": [
            "कूटपाद",
            "कोशिका मुहँ",
            "सीलिया",
            "गुदाद्वार"
        ],
        "correct_answer": "कूटपाद"
    },
    {
        "question": "निम्न में कौन-सा एंजाइम लार में पाया जाता है ?",
        "options": [
            "पेप्सिन",
            "ट्रिप्सिन",
            "टाइलिन",
            "कइमोट्रिप्सिन"
        ],
        "correct_answer": "टाइलिन"
    },
    {
        "question": "वह प्रक्रिया जिसके द्वारा मनुष्य श्वास ग्रहण करता है तथा छोड़ता है वह है ?",
        "options": [
            "श्वसन",
            "श्वासोच्छ् वास",
            "प्रश्वास",
            "निःश्वसन"
        ],
        "correct_answer": "श्वासोच्छ् वास"
    },
    {
        "question": "ऊर्जा उत्पादन के लिए कोशिका प्रायः किसका उपयोग करती है ?",
        "options": [
            "अमीनो अम्ल",
            "ग्लूकोज",
            "वसा अम्ल",
            "सूक्रोज"
        ],
        "correct_answer": "ग्लूकोज"
    },
    {
        "question": "किस अभिक्रिया द्वारा पोधें में ऑक्सीजन बाहरी वातावरण से कोशिकाओं में पहुँचता है ?",
        "options": [
            "किण्वन",
            "विसरण",
            "दहन",
            "प्रकाशसंश्लेषण"
        ],
        "correct_answer": "विसरण"
    },
    {
        "question": "श्वसन की अभिक्रिया में खाद्य पदार्थों की परिणति क्या होती है ?",
        "options": [
            "विघटन",
            "दहन",
            "परिवर्तन",
            "संश्लेषण"
        ],
        "correct_answer": "विघटन"
    },
    {
        "question": "खाद्य पदार्थों का पोधें में स्थानांतरण का मुख्य रूप रूप कौन-सा है ?",
        "options": [
            "ग्लूकोज",
            "स्टार्च",
            "सुक्रोज",
            "प्रोटीन"
        ],
        "correct_answer": "सुक्रोज"
    },
    {
        "question": "एक स्वस्थ मनुष्य का रक्त चाप होता है ?",
        "options": [
            "90/60",
            "120/80",
            "200/130",
            "140/160"
        ],
        "correct_answer": "120/80"
    },
    {
        "question": "मनुष्य के मस्तिष्क की सबसे बाहरी झिल्ली है ?",
        "options": [
            "पियामीटर",
            "मीटर",
            "ड्यूरामीटर",
            "ऐरेक्नवायड"
        ],
        "correct_answer": "ड्यूरामीटर"
    },
    {
        "question": "मनुष्य के सूंघने की क्षमता को नियंत्रित करता है ?",
        "options": [
            "ऑप्टिक पालि",
            "ध्राणेंद्रिय पालि",
            "सेरीब्रम",
            "इनमें से कोई नहीं"
        ],
        "correct_answer": "ध्राणेंद्रिय पालि"
    },
    {
        "question": "मनुष्य में बुद्धि एवं चतुराई का केंद्र है ?",
        "options": [
            "सेरीबेलम",
            "हाइपोथैलेमस",
            "सेरीब्रम",
            "स्पाइनल कॉर्ड"
        ],
        "correct_answer": "सेरीब्रम"
    },
    {
        "question": "रक्त में ग्लूकोज की मात्रा नियंत्रित रहता है ?",
        "options": [
            "सोमैटोस्टैनिन के कारण",
            "ग्लूकागन के कारण",
            "गैस्ट्रिन  के कारण",
            "इंसुलिन के कारण"
        ],
        "correct_answer": "इंसुलिन के कारण"
    },
    {
        "question": "ऑक्सीजन है ?",
        "options": [
            "वसा",
            "कार्बोहाइड्रेट",
            "एन्जाइम",
            "हार्मोन"
        ],
        "correct_answer": "एन्जाइम"
    },
    {
        "question": "जैव प्रक्रम के अंतगर्त कौन आता है ?",
        "options": [
            "पोषण",
            "उत्सर्जन",
            "श्वसन",
            "सभी"
        ],
        "correct_answer": "सभी"
    },
    {
        "question": "गोबरछता किसके अंतगर्त आता है ?",
        "options": [
            "परजीवी",
            "स्वपोषी",
            "मृतजीवी",
            "परासरणी"
        ],
        "correct_answer": "मृतजीवी"
    },
    {
        "question": "वायुमंडल में सामान्यतः CO2 पाया जाता है ?",
        "options": [
            "78 %",
            "21 %",
            "4 %",
            "0.03 %"
        ],
        "correct_answer": "0.03 %"
    },
    {
        "question": "छाया में पनपने वाले पोधें को क्या कहते हैं ?",
        "options": [
            "हेलियोफाइट्स",
            "थीयोफाइट्स",
            "सियोकाइट्स",
            "इनमें से कोई नहीं"
        ],
        "correct_answer": "सियोकाइट्स"
    },
    {
        "question": "मनुष्य में मुख्य श्वसन अंग क्या है ?",
        "options": [
            "फेफड़ा",
            "नाक",
            "ट्रैकिया",
            "क्लोम"
        ],
        "correct_answer": "फेफड़ा"
    },
    {
        "question": "निम्न में कौन-सी बीमारी श्वसनतंत्र से संबंधित है ?",
        "options": [
            "डायरिया",
            "टी बी",
            "निमोनिया",
            "(B) और (C) दोनों"
        ],
        "correct_answer": "(B) और (C) दोनों"
    },
    {
        "question": "उच्च रक्त चाप की अवस्था को क्या कहते हैं ?",
        "options": [
            "हाइपोटेंशन",
            "पक्षाघात",
            "हाइपरटेंशन",
            "इनमें से कोई नहीं"
        ],
        "correct_answer": "हाइपरटेंशन"
    },
    {
        "question": "मछलियों में उत्सर्जी पदार्थ क्या है ?",
        "options": [
            "ऐमीनो अम्ल",
            "यूरिक अम्ल",
            "यूरिया",
            "अमोनिया"
        ],
        "correct_answer": "अमोनिया"
    },
    {
        "question": "पोधें में आवश्यकता से अधिक जल किस प्रक्रिया द्वारा बाहर निकाले जाते हैं ?",
        "options": [
            "अवशोषण",
            "वाष्पोत्सजर्न",
            "उत्सर्जन",
            "प्रकाश-संश्लेषण"
        ],
        "correct_answer": "वाष्पोत्सजर्न"
    },
    {
        "question": "निम्न में से किसे प्रकाशसंश्लेषी अंगक कहते हैं ?",
        "options": [
            "पत्ती",
            "हरितलवक",
            "स्टोमाटा",
            "जड़"
        ],
        "correct_answer": "पत्ती"
    },
    {
        "question": "पोधें में गैसों के आदान-प्रदान के लिए रहते हैं ?",
        "options": [
            "जड़",
            "रंध्र",
            "टहनी",
            "तना"
        ],
        "correct_answer": "रंध्र"
    },
    {
        "question": "फेफड़ा का आकार होता है ?",
        "options": [
            "गोलाकार",
            "बेलनाकार",
            "शंक्वाकार",
            "अंडाकार"
        ],
        "correct_answer": "शंक्वाकार"
    },
    {
        "question": "भोजन का पाचन किस प्रकार की अभिक्रिया है ?",
        "options": [
            "उपचयन",
            "संयोजन",
            "अपचयन",
            "विस्थापन"
        ],
        "correct_answer": "उपचयन"
    },
    {
        "question": "हॉर्मोन शब्द का नामकरण किसने किया था ?",
        "options": [
            "राबर्ट",
            "अरस्तु",
            "बेलिस एवं स्टारलिंग",
            "ब्राउन पोरटर"
        ],
        "correct_answer": "बेलिस एवं स्टारलिंग"
    },
    {
        "question": "पृथक्करण का नियम किसने दिया था ?",
        "options": [
            "एसीरीयन्स",
            "डार्विन",
            "मेंडल",
            "बैबिलोनियन"
        ],
        "correct_answer": "मेंडल"
    },
    {
        "question": "'जीव-विज्ञान' शब्द का प्रयोग सर्वप्रथम किसने किया ?",
        "options": [
            "लैमार्क तथा ट्रेविरेनस ने",
            "वॉन मॉल ने",
            "पुरकिन्जे ने",
            "अरस्तू ने"
        ],
        "correct_answer": "लैमार्क तथा ट्रेविरेनस ने"
    },
    {
        "question": "जीव-विज्ञान के जनक के नाम से जाने जाते हैं ?",
        "options": [
            "लैमार्क",
            "डार्विन",
            "अरस्तू",
            "ट्रेविरेनस"
        ],
        "correct_answer": "अरस्तू"
    },
    {
        "question": "वनस्पति-विज्ञान के जनक के नाम से जाने जाते हैं ?",
        "options": [
            "थियोफ्रेस्ट्स",
            "डार्विन",
            "पुरकिन्जे",
            "अरस्तू"
        ],
        "correct_answer": "थियोफ्रेस्ट्स"
    },
    {
        "question": "बॉटनी शब्द की उत्पत्ति किस भाषा के शब्द से हुई है ?",
        "options": [
            "ग्रीक",
            "लेटिन",
            "फ्रेंच",
            "पुर्तगाली"
        ],
        "correct_answer": "ग्रीक"
    },
    {
        "question": "फाइकोलॉजी में किसका अध्ययन किया जाता है ?",
        "options": [
            "कवक",
            "शैवाल",
            "विषाणु",
            "ये सभी"
        ],
        "correct_answer": "शैवाल"
    },
    {
        "question": "पर्यावरण का अध्ययन जीव-विज्ञान की किस शाखा के अन्तर्गत किया जाता है ?",
        "options": [
            "वर्गिक",
            "आनुवंशिकी",
            "कार्यिकी",
            "पारिस्थितिकी"
        ],
        "correct_answer": "पारिस्थितिकी"
    },
    {
        "question": "डेण्ड्रोलॉजी का संबंध है ?",
        "options": [
            "पौधों के अध्ययन से",
            "पुष्पों के अध्ययन से",
            "झाड़ियों के अध्ययन से",
            "वृक्षों के अध्ययन से"
        ],
        "correct_answer": "झाड़ियों के अध्ययन से"
    },
    {
        "question": "पुष्पों का अध्ययन कहलाता है ?",
        "options": [
            "एग्रेस्टोलॉजी",
            "फिनोलॉजी",
            "एन्थोलॉजी",
            "इनमें से कोई नहीं"
        ],
        "correct_answer": "एन्थोलॉजी"
    },
    {
        "question": "वनस्पति संवर्द्धन से संबन्धित विज्ञान की शाखा को कहते हैं ?",
        "options": [
            "अोलेरीकल्चर",
            "हॉट्रीकल्चर",
            "एग्रीकल्चर",
            "फ्लोरीकल्चर"
        ],
        "correct_answer": "हॉट्रीकल्चर"
    },
    {
        "question": "स्पर्मोलॉजी में किसका अध्ययन किया जाता है ?",
        "options": [
            "परागकण",
            "बीज",
            "फल",
            "पत्ती"
        ],
        "correct_answer": "बीज"
    },
    {
        "question": "एग्रेस्टोलॉजी में किसका अध्ययन किया जाता है ?",
        "options": [
            "घासों का",
            "फलों का",
            "फसलों का",
            "तेल बीजों का"
        ],
        "correct_answer": "घासों का"
    },
    {
        "question": "पीडोलॉजी में किसका अध्ययन किया जाता है ?",
        "options": [
            "भूमि का",
            "फलों का",
            "चट्टानों का",
            "पौधों का"
        ],
        "correct_answer": "भूमि का"
    },
    {
        "question": "पौधों को नाम देने वाले विज्ञान कहलाता है ?",
        "options": [
            "नामकरण",
            "वर्गिकी",
            "पहचान",
            "वर्गीकरण"
        ],
        "correct_answer": "वर्गिकी"
    },
    {
        "question": "निम्नलिखित में से किसे वर्गिकी का पितामह कहा जाता है ?",
        "options": [
            "एंग्लर",
            "लीनियस",
            "अरस्तू",
            "लैमार्क"
        ],
        "correct_answer": "लीनियस"
    },
    {
        "question": "सूक्ष्मजीव मिलते हैं ?",
        "options": [
            "रेतली मिट्टी में",
            "लवण युक्त पानी में",
            "दलदल भूमि में",
            "इन सभी में"
        ],
        "correct_answer": "इन सभी में"
    },
    {
        "question": "विषाणु वृद्धि करता है ?",
        "options": [
            "जीवित कोशिका में",
            "चीनी के विलयन में",
            "मृत शरीर में",
            "पानी में"
        ],
        "correct_answer": "जीवित कोशिका में"
    },
    {
        "question": "साबूदाना किससे बनाया जाता है ?",
        "options": [
            "पाइनस",
            "सेड्रस",
            "जूनीपेरस",
            "साइकस"
        ],
        "correct_answer": "साइकस"
    },
    {
        "question": "फलों का अध्ययन कहलाता है ?",
        "options": [
            "फिनोलॉजी",
            "पोमोलॉजी",
            "एग्रेस्टोलॉजी",
            "एन्थोलॉजी"
        ],
        "correct_answer": "पोमोलॉजी"
    },
    {
        "question": "द्धिनाम पद्धति के प्रतिपालक हैं ?",
        "options": [
            "डार्विन",
            "थियोफ्रेस्ट्स",
            "लीनियस",
            "हिप्पोक्रेटस"
        ],
        "correct_answer": "लीनियस"
    },
    {
        "question": "जीवाणु की खोज सर्वप्रथम किसने की ?",
        "options": [
            "रॉबर्ट कोच",
            "लुई पश्चाार",
            "ल्यूवेनहॉक",
            "रॉबर्ट हुक"
        ],
        "correct_answer": "ल्यूवेनहॉक"
    },
    {
        "question": "जिन पोधें पर बीज बनतें हैं किन्तु पुष्प नहीं लगते क्या कहलाते हैं ?",
        "options": [
            "ब्रायोफाइट्स",
            "टेरिफाइट्स",
            "आवृतबीजी",
            "अनावृतबीजी"
        ],
        "correct_answer": "अनावृतबीजी"
    },
    {
        "question": "जीवाणुओं की साधारण आकृति क्या होती है ?",
        "options": [
            "सर्पिल",
            "गोल",
            "छड़ रूपी",
            "कौमा रूपी"
        ],
        "correct_answer": "छड़ रूपी"
    },
    {
        "question": "जो जीवाणु आकर में सबसे छोटे होते हैं क्या कहलाता है  ?",
        "options": [
            "वाईब्रियो",
            "गोलाणु",
            "दण्डाणु",
            "स्पाइरिला"
        ],
        "correct_answer": "गोलाणु"
    },
    {
        "question": "निम्नलिखित में से कौन सा रोग बैक्टीरिया से होता है ?",
        "options": [
            "पीलिया",
            "तपेदिक",
            "चेचक",
            "ये सभी"
        ],
        "correct_answer": "तपेदिक"
    },
    {
        "question": "मानव की आंत में पाया जाने वाला जीवाणु है ?",
        "options": [
            "एशररीशिया कोलाई",
            "कोरीनो बैक्टीरियम",
            "वाइब्रियो कौलेरी",
            "इनमें से कोई नहीं"
        ],
        "correct_answer": "एशररीशिया कोलाई"
    },
    {
        "question": "एण्टीबायोटिक्स अधिकांशतया पाये जाते है ?",
        "options": [
            "आवृत्तबीजियों में",
            "कवकों में",
            "विषाणुओं में",
            "जीवाणुओं में"
        ],
        "correct_answer": "जीवाणुओं में"
    },
    {
        "question": "निम्न में से सबसे छोटा जीव है ?",
        "options": [
            "माइकोप्लाज्मा",
            "यीस्ट",
            "विषाणु",
            "जीवाणु"
        ],
        "correct_answer": "माइकोप्लाज्मा"
    },
    {
        "question": "निम्नलिखित में से कौन सा रोग जीवाणु के कारण होता है ?",
        "options": [
            "पेचिस",
            "हैजा",
            "चेचक",
            "इनमें से कोई नहीं"
        ],
        "correct_answer": "हैजा"
    },
    {
        "question": "निम्नलिखित में से किसके द्वारा दूध खट्टा होता है ?",
        "options": [
            "वाइरस",
            "बैक्टीरिया",
            "निमेटोड",
            "प्रोटोजोआ"
        ],
        "correct_answer": "बैक्टीरिया"
    },
    {
        "question": "निम्नलिखित में से कौन सा रोग जीवाणु संक्रमण के कारण होती है ?",
        "options": [
            "पेचिस",
            "दम्मा",
            "कुष्ठ",
            "ये सभी"
        ],
        "correct_answer": "कुष्ठ"
    },
    {
        "question": "सर्वप्रथम विषाणु की खोज किसने की ?",
        "options": [
            "इवानोवस्की",
            "एडवर्ड जेनर",
            "लीनियस",
            "स्मिथ"
        ],
        "correct_answer": "इवानोवस्की"
    },
    {
        "question": "चेचक के लिए टीके का विकास किया था ?",
        "options": [
            "मिलस्टीन ने",
            "एडवर्ड जेनर ने",
            "लई पाश्चर ने",
            "इनमें से कोई नहीं"
        ],
        "correct_answer": "एडवर्ड जेनर ने"
    },
    {
        "question": "दूध के दही के रूप में जमने का कारण है ?",
        "options": [
            "लैक्टोबैसिलस",
            "माइक्रोबैक्टीरियम",
            "खमीर",
            "इनमें से कोई नहीं"
        ],
        "correct_answer": "लैक्टोबैसिलस"
    },
    {
        "question": "निम्न में से कौन स्वपोषी होता है ?",
        "options": [
            "शैवाल",
            "विषाणु",
            "कवक",
            "प्रोटोजोआ"
        ],
        "correct_answer": "शैवाल"
    },
    {
        "question": "टिक्का रोग किसमें होता है ?",
        "options": [
            "ज्वार",
            "गन्ना",
            "चावल",
            "मूंगफली"
        ],
        "correct_answer": "मूंगफली"
    },
    {
        "question": "H.I.V द्वारा होने वाला रोग है ?",
        "options": [
            "कैंसर",
            "क्षय रोग",
            "आतशक",
            "इनमें से कोई नहीं"
        ],
        "correct_answer": "आतशक"
    },
    {
        "question": "निम्नलिखित में से कौन सा रोग विषाणु के कारण होता  है ?",
        "options": [
            "मलेरिया",
            "यक्ष्मा",
            "चेचक",
            "पीलिया"
        ],
        "correct_answer": "चेचक"
    },
    {
        "question": "किस शैवाल से आयोडीन प्राप्त होती है ?",
        "options": [
            "आडोगोनियम्",
            "यूलोथ्रिक्स",
            "एक्टोकार्पस",
            "लैमिनेरिया"
        ],
        "correct_answer": "लैमिनेरिया"
    },
    {
        "question": "हाइड्रोफोबिया रोग उत्पन्न होता है ?",
        "options": [
            "विषाणु",
            "जीवाणु",
            "यीस्ट",
            "प्रोटोजोआ`"
        ],
        "correct_answer": "विषाणु"
    },
    {
        "question": "निम्नलिखित में से किसमें एन्जाइम्स नहीं होते हैं ?",
        "options": [
            "विषाणु",
            "जीवाणु",
            "शैवाल",
            "लाइकेन"
        ],
        "correct_answer": "विषाणु"
    },
    {
        "question": "कुत्ते के काटने से जिस विषाणु के द्वारा घात रोग उत्पन्न होता है क्या कहलाता है ?",
        "options": [
            "हैजा",
            "पेचिस",
            "मम्स",
            "हाइड्रोफोबिया"
        ],
        "correct_answer": "हाइड्रोफोबिया"
    },
    {
        "question": "सार्स (S.A.R.S.) क्या है ?",
        "options": [
            "संचार प्रणाली",
            "विषाणु जनित रोग",
            "कवक जनित रोग",
            "इनमें से कोई नहीं"
        ],
        "correct_answer": "विषाणु जनित रोग"
    },
    {
        "question": "खसरा निम्नलिखित संक्रमण के कारण होता है ?",
        "options": [
            "जीवाणु",
            "माइकोप्लाज्मा",
            "विषाणु",
            "शैवाल"
        ],
        "correct_answer": "विषाणु"
    },
    {
        "question": "आलू में मोजैक रोग का कारक तत्व है ?",
        "options": [
            "फफूंदी",
            "लाइकेन",
            "जीवाणु",
            "विषाणु"
        ],
        "correct_answer": "विषाणु"
    },
    {
        "question": "जन्तुओं में होने वाली ' फूट एण्ड माउथ ' रोग किसके कारण उत्पन्न होती है ?",
        "options": [
            "विषाणु",
            "प्रोटोजोआ",
            "जीवाणु",
            "ये सभी"
        ],
        "correct_answer": "विषाणु"
    },
    {
        "question": "शैवालों की कोशिका भित्ति किसकी बनी होती है ?",
        "options": [
            "क्यूटिन",
            "काइटिन",
            "सुबेरिन",
            "सेल्यूलोज"
        ],
        "correct_answer": "सेल्यूलोज"
    },
    {
        "question": "केल्प प्राप्त होता है ?",
        "options": [
            "लाइकेंस से",
            "समुद्री शैवालों से",
            "जलीय शैवालों से",
            "शैवालों से"
        ],
        "correct_answer": "समुद्री शैवालों से"
    },
    {
        "question": "लाल सागर का लाल रंग किसकी उपस्थिति के कारण होता है ?",
        "options": [
            "माँस",
            "लाइकेन",
            "शैवाल",
            "जीवाणु"
        ],
        "correct_answer": "शैवाल"
    },
    {
        "question": "अगर-अगर किससे प्राप्त होता है ?",
        "options": [
            "शैवाल",
            "जीवाणु",
            "मॉंस",
            "कवक"
        ],
        "correct_answer": "शैवाल"
    },
    {
        "question": "वनस्पति विज्ञान की वह शाखा जिसके अन्तर्गत कवकों का अध्ययन किया जाता है, कहलाती है ?",
        "options": [
            "एग्रेस्टोलॉजी",
            "माइकोलॉजी",
            "फिनोलॉजी",
            "पोमोलॉजी"
        ],
        "correct_answer": "माइकोलॉजी"
    },
    {
        "question": "कवकों की कोशिका भित्ति किसकी बनी होती है ?",
        "options": [
            "काइटिन व हेमीसेल्युलोज",
            "लिपिड्स",
            "प्रोटीन",
            "सेल्युलोज"
        ],
        "correct_answer": "काइटिन व हेमीसेल्युलोज"
    },
    {
        "question": "सभी कवक सदैव होते हैं ?",
        "options": [
            "मृतोपजीवी",
            "परजीवी",
            "विविधपोषी",
            "स्वपोषी"
        ],
        "correct_answer": "विविधपोषी"
    },
    {
        "question": "वृक्षों की छालों पर उगने वाले कवक कहलाते हैं ?",
        "options": [
            "जूफिलस",
            "कोर्टीकोलस",
            "कोप्रोफिलस",
            "साक्सीकोलस"
        ],
        "correct_answer": "कोर्टीकोलस"
    },
    {
        "question": "गोबर पर उगने वाले कवक कहलाते हैं ?",
        "options": [
            "साक्सीकोलस",
            "जूफिलस",
            "टरीकोलस",
            "कोप्रोफिलस"
        ],
        "correct_answer": "कोप्रोफिलस"
    },
    {
        "question": "निम्न में से किसमें क्लोरोफिल नहीं होता है ?",
        "options": [
            "कवक",
            "शैवाल",
            "ब्रायोफाइट्स",
            "टैरिडोफाइट्स"
        ],
        "correct_answer": "कवक"
    },
    {
        "question": "खाली चट्टानों पर उगने वाले लाइकेन को क्या कहा जाता है ?",
        "options": [
            "परमेलिया",
            "सेक्सटिलिस",
            "सेक्सीकोल्स",
            "इनमें से कोई नहीं"
        ],
        "correct_answer": "सेक्सीकोल्स"
    },
    {
        "question": "जापान में लोग किस लाइकेन को सब्जी के रूप में खाते हैं ?",
        "options": [
            "रोसेल",
            "इन्डोकार्पन",
            "परमेलिया",
            "ये सभी"
        ],
        "correct_answer": "इन्डोकार्पन"
    },
    {
        "question": "मिरगी की औषधि किस लाइकेन से प्राप्त होती है ?",
        "options": [
            "रोसेल",
            "लेकोनेरा",
            "इन्डोकार्पन",
            "परमेलिया"
        ],
        "correct_answer": "परमेलिया"
    },
    {
        "question": "बीजों की प्रकृति किसमें उत्पन्न हुई ?",
        "options": [
            "कवक",
            "शैवाल",
            "टेरिडोफाइट्स",
            "ब्रायोफाइट्स"
        ],
        "correct_answer": "टेरिडोफाइट्स"
    },
    {
        "question": "एजोला है, एक ?",
        "options": [
            "जलीय फर्न",
            "कवक",
            "शैवाल",
            "लाइकेन"
        ],
        "correct_answer": "जलीय फर्न"
    },
    {
        "question": "निम्नलिखित में से किसे जैव उर्वरक के रूप में प्रयोग किया जाता है ?",
        "options": [
            "यूरिया",
            "एजोला",
            "खोई",
            "क्लास्ट्रीडियम"
        ],
        "correct_answer": "एजोला"
    },
    {
        "question": "सबसे अधिक क्रोमोसोम किसमें पाये जाते हैं ?",
        "options": [
            "टेरिडोफाइट्स में",
            "ब्रायोफाइट्स में",
            "मनुष्य में",
            "हाथियों में"
        ],
        "correct_answer": "टेरिडोफाइट्स में"
    },
    {
        "question": "किस वर्ग के पौधों में बीज बनते हैं, परन्तु बीज नग्न रूप में पौधे पर लगे रहते है ?",
        "options": [
            "जिम्नोस्पर्म",
            "एन्जियोस्पर्म",
            "टेरिडोफाइट्स",
            "ब्रायोफाइट्स"
        ],
        "correct_answer": "जिम्नोस्पर्म"
    },
    {
        "question": "सिल्विकल्चर वनस्पति विज्ञान की वह शाखा है जिसमें वर्णन होता है ?",
        "options": [
            "वन के विकास का",
            "सिलिसिफाईड पादपों का",
            "कवको के संवर्धन",
            "शैवालों के संवर्धन का"
        ],
        "correct_answer": "शैवालों के संवर्धन का"
    },
    {
        "question": "प्रोटीन जो कोशिका के भीतर उपयोग की जाती है,किसके द्वारा संश्लेषित होती है ?",
        "options": [
            "अंत: प्रद्रव्यी जालिका",
            "द्वारा गोल्जिकाय द्वारा",
            "मुक्त राइबोसोम्स द्वारा",
            "बंधित राइबोसोम्स द्वारा"
        ],
        "correct_answer": "मुक्त राइबोसोम्स द्वारा"
    },
    {
        "question": "निम्न में बैक्टीरिया से फैलने वाला रोग है?",
        "options": [
            "चेचक",
            "तपेदिक",
            "मम्प्स",
            "पीलिया"
        ],
        "correct_answer": "चेचक"
    },
    {
        "question": "मूलांकुर के अतिरिक्त पौधे के किसी भी भाग से विकसित होने वाली जड़ें कहलाती है ?",
        "options": [
            "अवस्तम्भ मूल",
            "तन्तुमय मूल",
            "अपस्थानिक मूल",
            "इनमें से कोई नहीं"
        ],
        "correct_answer": "अपस्थानिक मूल"
    },
    {
        "question": "मूलांकुर से विकसित होने वाली जड़ें कहलाती हैं ?",
        "options": [
            "मूसला जड़ें",
            "श्वसन मूल",
            "तन्तुमय मूल",
            "अपस्थानिक मूल"
        ],
        "correct_answer": "मूसला जड़ें"
    },
    {
        "question": "श्वसन मूल मिलती है ?",
        "options": [
            "जूसिया में",
            "मक्का में",
            "पान में",
            "इनमें से कोई नहीं"
        ],
        "correct_answer": "जूसिया में"
    },
    {
        "question": "निम्नलिखित में कौन-सा एक जड़ नहीं है ?",
        "options": [
            "शकरकन्द",
            "मूली",
            "आलू",
            "गाजर"
        ],
        "correct_answer": "आलू"
    },
    {
        "question": "अवस्तम्भ मूल पायी जाती है ?",
        "options": [
            "गन्ने में",
            "चने में",
            "चावल में",
            "मूंगफली में"
        ],
        "correct_answer": "गन्ने में"
    },
    {
        "question": "जड़े विकसित होती हैं ?",
        "options": [
            "तने से",
            "पत्ती से",
            "प्रांकुर से",
            "मूलांकुर से"
        ],
        "correct_answer": "मूलांकुर से"
    },
    {
        "question": "गाजर है एक ?",
        "options": [
            "पुष्प",
            "तना",
            "जड़",
            "इनमें से कोई नहीं"
        ],
        "correct_answer": "जड़"
    },
    {
        "question": "बरगद के पेड़ के तने से लटकने वाली मोटी जड़े कहलाती हैं ?",
        "options": [
            "वायवीय मूल",
            "आरोही मूल",
            "स्तम्भ मूल",
            "वलयाकार मूल"
        ],
        "correct_answer": "स्तम्भ मूल"
    },
    {
        "question": "पेड़ में निम्लिखित में से कौन-सा हमेशा रहता है ?",
        "options": [
            "पत्ती",
            "जड़",
            "कलिका",
            "टहनियाँ"
        ],
        "correct_answer": "जड़"
    },
    {
        "question": "आलू का खाने योग्य भाग होता है ?",
        "options": [
            "जड़",
            "फल",
            "तना",
            "कलिका"
        ],
        "correct_answer": "तना"
    },
    {
        "question": "नागफनी में प्रकाश संश्लेषी कार्य होता है ?",
        "options": [
            "पर्णकाय स्तम्भ द्वारा",
            "शलकन्द द्वारा",
            "धनकंद द्वारा",
            "इनमें से कोई नहीं"
        ],
        "correct_answer": "पर्णकाय स्तम्भ द्वारा"
    },
    {
        "question": "निम्नलिखित में कौन एक तना है ?",
        "options": [
            "गाजर",
            "मूली",
            "आलू",
            "ये सभी"
        ],
        "correct_answer": "आलू"
    },
    {
        "question": "आलू भूमिगत रूपान्तरित तना होता है, जिसे कहा जाता है ?",
        "options": [
            "शलकन्द",
            "शकरकन्द",
            "धनकन्द",
            "कन्द"
        ],
        "correct_answer": "कन्द"
    },
    {
        "question": "हल्दी के पौधो का खाने योग्य हिस्सा कौन-सा है ?",
        "options": [
            "फल",
            "प्रकन्द",
            "कन्द",
            "जड़"
        ],
        "correct_answer": "प्रकन्द"
    },
    {
        "question": "अदरक क्या है ?",
        "options": [
            "राइजोम",
            "बल्ब",
            "जड़",
            "इनमें से कोई नहीं"
        ],
        "correct_answer": "राइजोम"
    },
    {
        "question": "प्याज किसका परिवर्तित रूप है ?",
        "options": [
            "जड़",
            "पुष्प",
            "तना",
            "फल"
        ],
        "correct_answer": "तना"
    },
    {
        "question": "वे पौधे जिनमें कभी पुष्प नहीं बनते हैं, क्या कहलाते हैं ?",
        "options": [
            "क्रिप्टोगेम्स",
            "एन्जियोस्पर्म",
            "जिम्नोस्पर्म",
            "इनमें से कोई नहीं"
        ],
        "correct_answer": "क्रिप्टोगेम्स"
    },
    {
        "question": "संसार का सबसे बड़ा पुष्प  किसके द्वारा उत्पन्न होता है ?",
        "options": [
            "लोरेन्थस द्वारा",
            "रैफ्लीसिया द्वारा",
            "ड्रोसेरा द्वारा",
            "इनमें से कोई नहीं"
        ],
        "correct_answer": "रैफ्लीसिया द्वारा"
    },
    {
        "question": "संसार का सबसे छोटा पुष्प कौन-सा है ?",
        "options": [
            "वुल्फिया",
            "कमल",
            "गुलाब",
            "रैफ्लीसिया"
        ],
        "correct_answer": "वुल्फिया"
    },
    {
        "question": "जीवनचक्र की दृष्टि से पौधे का सबसे महत्वपूर्ण अंग कौन-सा है ?",
        "options": [
            "तना",
            "जड़",
            "पुष्प",
            "पत्ती"
        ],
        "correct_answer": "पुष्प"
    },
    {
        "question": "कौन एक जीवित जीवश्म कहलाता है ?",
        "options": [
            "जिन्कगो",
            "साइक्स",
            "पाइनस",
            "इनमें से कोई नहीं"
        ],
        "correct_answer": "जिन्कगो"
    },
    {
        "question": "दमा एव खांसी के रोगों में काम आने वाली औषधि इफेड्रिन किससे प्राप्त की जाती है ?",
        "options": [
            "पाइनस",
            "जूनिपेरस",
            "साइकस",
            "इफेड्रा"
        ],
        "correct_answer": "इफेड्रा"
    },
    {
        "question": "संसार का सबसे बड़ा पुष्प कौन-सा है ?",
        "options": [
            "रेफ्लेसिया",
            "कैक्टस",
            "कमल",
            "इनमें से कोई नहीं"
        ],
        "correct_answer": "रेफ्लेसिया"
    },
    {
        "question": "सामान्यतः अंकुरण के लिए किसकी आवश्यकता नहीं होती है ?",
        "options": [
            "हवा",
            "ताप",
            "जल",
            "प्रकाश"
        ],
        "correct_answer": "प्रकाश"
    },
    {
        "question": "किस पौधे में बीज होता है लेकिन फल नहीं होता है ?",
        "options": [
            "बादाम",
            "साइकस",
            "मूंगफली",
            "ईख"
        ],
        "correct_answer": "साइकस"
    },
    {
        "question": "किस पौधे का फल भूमि के नीचे पाया जाता है ?",
        "options": [
            "गाजर",
            "आलू",
            "मूंगफली",
            "ये सभी"
        ],
        "correct_answer": "मूंगफली"
    },
    {
        "question": "नारियल का खाने योग्य भाग होता है ?",
        "options": [
            "भ्रूणपोष",
            "पूर्ण बीज",
            "बीजावरण",
            "फलभित्ति"
        ],
        "correct_answer": "भ्रूणपोष"
    },
    {
        "question": "सुगन्धित पुष्पों में परागण किसके द्वारा होता है ?",
        "options": [
            "कीट",
            "पक्षी",
            "जल",
            "वायु"
        ],
        "correct_answer": "कीट"
    },
    {
        "question": "अनिषेकजनन प्रायः किसमे दिखायी देता है  ?",
        "options": [
            "लीची में",
            "अंगूर में",
            "सभी तरह के फलों में",
            "आम में"
        ],
        "correct_answer": "अंगूर में"
    },
    {
        "question": "तना काट आमतौर पर किसके प्रवर्धन के लिए प्रयोग किया जाता है ?",
        "options": [
            "केला",
            "कपास",
            "गन्ना",
            "लीची"
        ],
        "correct_answer": "गन्ना"
    },
    {
        "question": "निम्न में से किस एक की खेती पौधे का प्रतिरोपण करके की जाती है ?",
        "options": [
            "सोयाबीन",
            "सोरघम",
            "प्याज",
            "मक्का"
        ],
        "correct_answer": "प्याज"
    },
    {
        "question": "एक सत्य फल परिवर्धित होता है ?",
        "options": [
            "पुष्पासन से",
            "दलों से",
            "अण्डाशय से",
            "इनमें से कोई नहीं"
        ],
        "correct_answer": "अण्डाशय से"
    },
    {
        "question": "निम्न में से कौन-सा एक कूट फल होते हैं ?",
        "options": [
            "आम",
            "काजू",
            "सेब",
            "सुपारी"
        ],
        "correct_answer": "सेब"
    },
    {
        "question": "सर्वाधिक महत्वपूर्ण भोजन किससे उत्पन्न होते हैं ?",
        "options": [
            "तनों से",
            "पत्तियों से",
            "फलों से",
            "जड़ों से"
        ],
        "correct_answer": "फलों से"
    },
    {
        "question": "चावल का दाना क्या है ?",
        "options": [
            "एक बीज",
            "एकबीजीय फल",
            "फल",
            "ये सभी"
        ],
        "correct_answer": "एकबीजीय फल"
    },
    {
        "question": "नाशपाती का कौन-सा भाग खाया जाता है ?",
        "options": [
            "फली",
            "बीजाणु",
            "गूदेदार पुष्पासन",
            "ये सभी"
        ],
        "correct_answer": "गूदेदार पुष्पासन"
    },
    {
        "question": "बीज किससे विकसित होता है ?",
        "options": [
            "अण्डाशयों से",
            "बीजाण्डों से",
            "परागकोषों से",
            "इनमें से कोई नहीं"
        ],
        "correct_answer": "बीजाण्डों से"
    },
    {
        "question": "निम्नलिखित में से किसे वर्गिकी का जनक कहा जाता है ?",
        "options": [
            "अरस्तू",
            "ट्रेविरेनस",
            "ल्यूवेनहॉक",
            "लीनियस"
        ],
        "correct_answer": "लीनियस"
    },
    {
        "question": "वर्गीकरण की आधारीय इकाई है ?",
        "options": [
            "कुल",
            "स्पीसीज",
            "वर्ग",
            "ये सभी"
        ],
        "correct_answer": "स्पीसीज"
    },
    {
        "question": "आलू किस कुल से संबंधित इकाई है ?",
        "options": [
            "कम्पोजिटी",
            "ग्रैमिनी",
            "सोलेनेसी",
            "इनमें से कोई नहीं"
        ],
        "correct_answer": "सोलेनेसी"
    },
    {
        "question": "कपास किस कुल से संबंधित इकाई है ?",
        "options": [
            "मालवेसी",
            "कम्पोजिटी",
            "सोलेनेसी",
            "ग्रैमिनी"
        ],
        "correct_answer": "मालवेसी"
    },
    {
        "question": "बैगन किस कुल का पौधा है ?",
        "options": [
            "सोलेनेसी",
            "कम्पोजिटी",
            "मालवेसी",
            "इनमें से कोई नहीं"
        ],
        "correct_answer": "सोलेनेसी"
    },
    {
        "question": "आम का वानस्पतिक नाम क्या है ?",
        "options": [
            "आम",
            "मेन्जीफेरा इण्डिका",
            "डोकस कैरोटा",
            "ये सभी"
        ],
        "correct_answer": "मेन्जीफेरा इण्डिका"
    },
    {
        "question": "दलहन पौधे सम्बंधित है ?",
        "options": [
            "क्रूसीफेरी",
            "सोलेनेसी",
            "लेग्यूमिनोसी",
            "ग्रैमिनी"
        ],
        "correct_answer": "लेग्यूमिनोसी"
    },
    {
        "question": "चाय के पौधे का वानस्पतिक नाम क्या है ?",
        "options": [
            "साइनेन्सिस",
            "थिया साइनेन्सिस",
            "साइनेन्सिस थिया",
            "ये सभी"
        ],
        "correct_answer": "थिया साइनेन्सिस"
    },
    {
        "question": "मटर पौधा क्या है ?",
        "options": [
            "पुष्प",
            "शाक",
            "झाड़ी",
            "इनमें से कोई नहीं"
        ],
        "correct_answer": "शाक"
    },
    {
        "question": "लौंग होता है एक ?",
        "options": [
            "शुष्क पुष्प कलिका",
            "बीज",
            "फल",
            "छाल"
        ],
        "correct_answer": "शुष्क पुष्प कलिका"
    },
    {
        "question": "फूलगोभी के पौधे का कौन-सा भाग खाया जाता है ?",
        "options": [
            "पुष्पक्रम",
            "पत्तियाँ",
            "जड़",
            "A एवं B"
        ],
        "correct_answer": "पुष्पक्रम"
    },
    {
        "question": "पौधो के किस भाग से कॉफी प्राप्त होती है ?",
        "options": [
            "जड़ों से",
            "पत्तियाँ से",
            "बीजों से",
            "फलों से"
        ],
        "correct_answer": "जड़ों से"
    },
    {
        "question": "निम्न में से कौन-सा एक मानव निर्वित धान्य है ?",
        "options": [
            "ट्रिटिकम वुल्गेयर",
            "ट्रिटिकेल",
            "जिया मेज",
            "धान्य"
        ],
        "correct_answer": "ट्रिटिकेल"
    },
    {
        "question": "विटामिन सी का सबसे अच्छा स्रोत है ?",
        "options": [
            "सन्तरा",
            "नींबू",
            "नारंगी",
            "आंवला"
        ],
        "correct_answer": "आंवला"
    },
    {
        "question": "तम्बाकू की पत्तियों में होता है ?",
        "options": [
            "निकोटिन",
            "कौल्वीसिन",
            "एस्पीरिन",
            "इनमें से कोई नहीं"
        ],
        "correct_answer": "निकोटिन"
    },
    {
        "question": "भारत की प्रमुख धान्य फसल है ?",
        "options": [
            "गेहूँ",
            "मक्का",
            "चावल",
            "ज्वार"
        ],
        "correct_answer": "चावल"
    },
    {
        "question": "दालें किसका एक अच्छा स्रोत होता है ?",
        "options": [
            "प्रोटीन",
            "वसा",
            "कार्बोहाइड्रेट",
            "सेल्यूलोज"
        ],
        "correct_answer": "प्रोटीन"
    },
    {
        "question": "किस वनस्पति खाद्य में अधिकतम प्रोटीन होता है ?",
        "options": [
            "अरहर",
            "सोयाबीन",
            "मटर",
            "चना"
        ],
        "correct_answer": "सोयाबीन"
    },
    {
        "question": "निम्नलिखित में से कौन-सी फसल मृदा को नाइट्रोजन से भरपूर कर देती है ?",
        "options": [
            "मक्का",
            "ज्वार",
            "मटर",
            "चना"
        ],
        "correct_answer": "मटर"
    },
    {
        "question": "दालचीनी पेड़ के किस भाग से प्राप्त की जाती है ?",
        "options": [
            "पुष्प",
            "जड़",
            "छाल",
            "पत्तियाँ"
        ],
        "correct_answer": "छाल"
    },
    {
        "question": "तारपीन का तेल किससे प्राप्त होता है ?",
        "options": [
            "देवदार से",
            "चीड़ से",
            "माइकम से",
            "नेटम से"
        ],
        "correct_answer": "चीड़ से"
    },
    {
        "question": "लिटमस प्राप्त होता है ?",
        "options": [
            "जीवाणु से",
            "शैवाल से",
            "कवक से",
            "लाइकेन से"
        ],
        "correct_answer": "लाइकेन से"
    },
    {
        "question": "पौधों में जल का परिवहन किसके द्वारा होता है ?",
        "options": [
            "फ्लोएम",
            "त्वचा",
            "जाइलम",
            "केशिका"
        ],
        "correct_answer": "जाइलम"
    },
    {
        "question": "भूमि में पौधों की जड़ों के लिए उपलब्ध जल होता है ?",
        "options": [
            "गुरुत्वीय  जल",
            "आर्द्रताग्राही जल",
            "केशिका जल",
            "इनमें से कोई नहीं"
        ],
        "correct_answer": "केशिका जल"
    },
    {
        "question": "पौधों की वृद्धि के लिए कितने आवश्यक तत्वों की जरूरत होती है ?",
        "options": [
            "5",
            "11",
            "15",
            "16"
        ],
        "correct_answer": "16"
    },
    {
        "question": "पत्तियों की हरिमहीनता किसकी कमी से होता है ?",
        "options": [
            "Mg",
            "Mo",
            "Ca",
            "ये सभी"
        ],
        "correct_answer": "Mg"
    },
    {
        "question": "वाष्पोत्सर्जन होता है ?",
        "options": [
            "जड़ों से",
            "सभी वायवीय भागों से",
            "तनों से",
            "पत्तियों से"
        ],
        "correct_answer": "सभी वायवीय भागों से"
    },
    {
        "question": "वाष्पोत्सर्जनमापी यंत्र कौन-सा है ?",
        "options": [
            "क्लाइनो मीटर",
            "पोटो मीटर",
            "हाइग्रो मीटर",
            "इनमें से कोई नहीं"
        ],
        "correct_answer": "पोटो मीटर"
    },
    {
        "question": "पौधें में वाष्पोत्सर्जन की क्रिया किसमें होती है ?",
        "options": [
            "पत्ती",
            "जड़",
            "तना",
            "पूरा पौधा"
        ],
        "correct_answer": "पूरा पौधा"
    },
    {
        "question": "प्रकाश संश्लेषण की क्रिया में निम्नलिखित में से कौन आवश्यक है ?",
        "options": [
            "सूर्य का प्रकाश",
            "क्लोरोफिल",
            "कार्बन डाइऑक्साइड",
            "ये सभी"
        ],
        "correct_answer": "ये सभी"
    },
    {
        "question": "प्रकाश संश्लेषण की क्रिया में निम्नलिखित में से क्या बाहर निकलता है ?",
        "options": [
            "ऑक्सीजन",
            "हाइड्रोजन",
            "क्लोरीन",
            "कार्बन डाइऑक्साइड"
        ],
        "correct_answer": "ऑक्सीजन"
    },
    {
        "question": "प्रकाश संश्लेषण की क्रिया कब होता है ?",
        "options": [
            "केबल रात में",
            "केबल दिन में",
            "दिन और रात में",
            "दिन में अथवा रात में"
        ],
        "correct_answer": "केबल दिन में"
    },
    {
        "question": "श्वसन मापन यंत्र क्या कहलाता है ?",
        "options": [
            "ऑटोमीटर",
            "रेस्पिरोमीटर",
            "पोटोमीटर",
            "हाइग्रोमीटर"
        ],
        "correct_answer": "रेस्पिरोमीटर"
    },
    {
        "question": "प्रकाश संश्लेषण में हरे पौधों द्धारा कोन-सी गैस छोड़े जाती है ?",
        "options": [
            "कार्बन डाइऑक्साइड",
            "ऑक्सीजन",
            "नाइट्रोजन",
            "इनमें से कोई नहीं"
        ],
        "correct_answer": "ऑक्सीजन"
    },
    {
        "question": "फल पकाने वाला हार्मोन कौन-सा है ?",
        "options": [
            "इथीलिन",
            "ऑक्सिन",
            "जिबरेलिन",
            "ये सभी"
        ],
        "correct_answer": "इथीलिन"
    },
    {
        "question": "पौधों की लम्बाई में वृद्धि के लिए आवश्यक नहीं है ?",
        "options": [
            "नाइट्रोजन",
            "सोडियम",
            "कैल्सियम",
            "फॉस्फोरस"
        ],
        "correct_answer": "सोडियम"
    },
    {
        "question": "प्रकाश संश्लेषण क्रिया में मुक्त होने वाली ऑक्सीजन कहाँ से आती है ?",
        "options": [
            "वायुमण्डल",
            "जल",
            "कार्बन डाइऑक्साइड",
            "इनमें से कोई नहीं"
        ],
        "correct_answer": "जल"
    },
    {
        "question": "वह यंत्र जिसके द्धारा तने की वृद्धि दर सही रूप में नापी जाती है ?",
        "options": [
            "पोटोमीटर",
            "ऑटोमीटर",
            "आक्जेनोमीटर",
            "रेस्पिरोमीटर"
        ],
        "correct_answer": "आक्जेनोमीटर"
    },
    {
        "question": "पेड़ों की पत्तियों में पाया जाने वाला हरा पदार्थ क्या कहलाता है ?",
        "options": [
            "नाइट्रोजन",
            "क्लोरोफिल",
            "हीमोग्लोबिन",
            "कैल्सियम"
        ],
        "correct_answer": "क्लोरोफिल"
    },
    {
        "question": "पादप रोगों का सबसे उत्तरदायी कारक कौन है ?",
        "options": [
            "जीवाणु",
            "फफूंदी",
            "प्रोटोजोआ",
            "विषाणु"
        ],
        "correct_answer": "फफूंदी"
    },
    {
        "question": "पेड़ व पौधें का खाना तैयार करने की प्रक्रिया क्या कहलाती है ?",
        "options": [
            "फोटोसिन्थेसिस",
            "मेटाबोलिक सिन्थेसिस",
            "कार्बोहाइड्रोलिसिस",
            "इनमें से कोई नहीं"
        ],
        "correct_answer": "फोटोसिन्थेसिस"
    },
    {
        "question": "निम्नलिखित में से कौन-सा पादप हार्मोन बोने पौधों को लम्बा कर देता है तथा फूल बनने में भी मदद करता है ?",
        "options": [
            "इथीलिन",
            "ऑक्सिन",
            "जिबरेलिन",
            "इनमें से कोई नहीं"
        ],
        "correct_answer": "जिबरेलिन"
    },
    {
        "question": "छुईमुई की पत्ती में गति होती हैं ?",
        "options": [
            "निशानानुकुंचन",
            "कम्पानुकुंचन",
            "प्रकाशानुकुंचन",
            "इनमें से कोई नहीं"
        ],
        "correct_answer": "कम्पानुकुंचन"
    },
    {
        "question": "खैरा रोग किस फसल से सम्बन्धित है ?",
        "options": [
            "धान",
            "गन्ना",
            "ज्वार",
            "मूंगफली"
        ],
        "correct_answer": "धान"
    },
    {
        "question": "खैरा रोग किसके कारण होता है ?",
        "options": [
            "विषाणु के कारण",
            "जस्ता की कमी के कारण",
            "जीवाणु के कारण",
            "ये सभी"
        ],
        "correct_answer": "जस्ता की कमी के कारण"
    },
    {
        "question": "चाय में लाल रस्ट रोग किसके कारण होता है ?",
        "options": [
            "विषाणु",
            "जीवाणु",
            "हरे शैवाल",
            "कवक"
        ],
        "correct_answer": "हरे शैवाल"
    },
    {
        "question": "नींबू का कैंकर रोग किसके कारण होता है ?",
        "options": [
            "जीवाणु",
            "विषाणु",
            "शैवाल",
            "कवक"
        ],
        "correct_answer": "जीवाणु"
    },
    {
        "question": "मिलीबग किस फसल से सम्बन्धित है ?",
        "options": [
            "मूंगफल",
            "सरसों",
            "गन्ना",
            "ज्वार"
        ],
        "correct_answer": "सरसों"
    },
    {
        "question": "गेहूँ से सम्बन्धित रस्ट रोग पर कार्य करने वाले वैज्ञानिक हैं ?",
        "options": [
            "के. सी. मेहता",
            "डी. डी. पन्त",
            "बीरबल साहनी",
            "इनमें से कोई नहीं"
        ],
        "correct_answer": "के. सी. मेहता"
    },
    {
        "question": "अग्निनीरजा रोग किससे सम्बन्धित है ?",
        "options": [
            "नारियल",
            "नारंगी",
            "सेब",
            "अंगूर"
        ],
        "correct_answer": "सेब"
    },
    {
        "question": "सिट्रस कैंकर है ?",
        "options": [
            "नींबू का एक रोग",
            "नींबू का प्रसिद्ध कीट",
            "नींबू की एक प्रजाति",
            "इनमें से कोई नहीं"
        ],
        "correct_answer": "नींबू का एक रोग"
    },
    {
        "question": "आलू में ब्लैक हार्ट का कारक कौन है ?",
        "options": [
            "ऑक्सीजन की कमी",
            "पोटैशियम की कमी",
            "बोरोन की कमी",
            "तांबे की कमी"
        ],
        "correct_answer": "ऑक्सीजन की कमी"
    },
    {
        "question": "पादपों में बना खाद्य पदार्थ पौधे के विभिन्न अंगो में किसके द्धारा पहुँचता है  ?",
        "options": [
            "फ्लोएम",
            "कार्टेक्स",
            "जाइलम",
            "इनमें से कोई नहीं"
        ],
        "correct_answer": "फ्लोएम"
    },
    {
        "question": "पादपों में जल तथा खनिज लवणों का संचालन किसके द्धारा होता है ?",
        "options": [
            "फ्लोएम",
            "जाइलम",
            "कार्टेक्स",
            "पिथ"
        ],
        "correct_answer": "जाइलम"
    },
    {
        "question": "डेसीबल किसे नापने के लिए प्रयोग में लाया जाता है ?",
        "options": [
            "वायु में कण",
            "पेशाव में शक्कर",
            "वातावरण में ध्वनि",
            "इनमें से कोई नहीं"
        ],
        "correct_answer": "वातावरण में ध्वनि"
    },
    {
        "question": "वंशागति के अध्ययन से सम्बन्धित जीव विज्ञान की शाखा क्या है ?",
        "options": [
            "आनुवंशिकी",
            "शारीरिकी",
            "कोशिका विज्ञान",
            "इनमें से कोई नहीं"
        ],
        "correct_answer": "आनुवंशिकी"
    },
    {
        "question": "निम्नलिखित में से किसको आनुवंशिकी का पिता कहा जाता है ?",
        "options": [
            "मेण्डल",
            "वीजमान",
            "डार्विन",
            "के. सी. मेहता"
        ],
        "correct_answer": "मेण्डल"
    },
    {
        "question": "जीन शब्द का प्रतिपादन किसने किया है ?",
        "options": [
            "डी. डी. पन्त",
            "जोहान्सन",
            "मेण्डल",
            "डार्विन"
        ],
        "correct_answer": "जोहान्सन"
    },
    {
        "question": "जीन्स बने होते हैं ?",
        "options": [
            "RNA के",
            "प्रोटीनों के",
            "DNA के",
            "DNA तथा RNA के"
        ],
        "correct_answer": "DNA के"
    },
    {
        "question": "प्रयोगशाला में सर्व प्रथम DNA का संश्लेषण किसने किया था ?",
        "options": [
            "खुराना ने",
            "मिलर ने",
            "डार्विन ने",
            "इनमें से कोई नहीं"
        ],
        "correct_answer": "खुराना ने"
    },
    {
        "question": "किसके द्धारा आनुवंशिकता के विज्ञान को आनुवंशिकी कहा गया है ?",
        "options": [
            "वाटसन",
            "मूलर",
            "मेंडल",
            "इनमें से कोई नहीं"
        ],
        "correct_answer": "वाटसन"
    },
    {
        "question": "आनुवंशिकी उत्परिवर्तन होता है ?",
        "options": [
            "क्रोमोसोम",
            "राइबोसोम",
            "आर. एन. ए",
            "इनमें से कोई नहीं"
        ],
        "correct_answer": "क्रोमोसोम"
    },
    {
        "question": "सेल नाम किस जीव वैज्ञानिक ने सर्वप्रथम दिया था ?",
        "options": [
            "ब्राउन",
            "रॉबर्ट हुक",
            "फ्लेमिंग",
            "इनमें से कोई नहीं"
        ],
        "correct_answer": "रॉबर्ट हुक"
    },
    {
        "question": "कोशिका में प्रोटीन संश्लेषण कहाँ होता है ?",
        "options": [
            "राइबोसोम में",
            "सेण्ट्रोसोम में",
            "गाल्जीकाय में",
            "इनमें से कोई नहीं"
        ],
        "correct_answer": "राइबोसोम में"
    },
    {
        "question": "80 % से अधिक सेल में पाया जाने वाला पदार्थ क्या है ?",
        "options": [
            "जल",
            "खनिज",
            "प्रोटीन",
            "चर्बी"
        ],
        "correct_answer": "जल"
    },
    {
        "question": "गॉल्जीकाय का प्रमुख कार्य है ?",
        "options": [
            "पाचक रस उतपन्न करना",
            "स्रावी",
            "श्वसन",
            "ये सभी"
        ],
        "correct_answer": "स्रावी"
    },
    {
        "question": "किसकी उपस्थिति के कारण किसी पादप कोशिका और पशु कोशिका में अंतर पाया जाता है ?",
        "options": [
            "कोशिका भित्ति",
            "कोशिका कला",
            "केन्द्रक",
            "इनमें से कोई नहीं"
        ],
        "correct_answer": "कोशिका भित्ति"
    },
    {
        "question": "कौन-सा अंगक प्रायः जन्तु कोशिका में उपस्थित नहीं होता है ?",
        "options": [
            "गॉल्जीकाय",
            "माइटोकॉण्ड्रिया",
            "लवक",
            "माइटोकॉण्ड्रिया और लवक"
        ],
        "correct_answer": "लवक"
    },
    {
        "question": "निम्नलिखित में से कौन-सा कोशिकांग DNA रखता है ?",
        "options": [
            "गॉल्जीकाय",
            "माइटोकॉण्ड्रिया",
            "लाइसोसोम",
            "सेन्ट्रिओल"
        ],
        "correct_answer": "माइटोकॉण्ड्रिया"
    },
    {
        "question": "कोशिका व आण्विक जीव विज्ञान केन्द्र कहाँ स्थित है ?",
        "options": [
            "हैदराबाद",
            "मुम्बई",
            "कोलकाता",
            "इनमें से कोई नहीं"
        ],
        "correct_answer": "हैदराबाद"
    },
    {
        "question": "जीवद्रव्य शब्द का प्रयोग सर्वप्रथम किसने किया था ?",
        "options": [
            "रदरफोर्ड",
            "हक्सले",
            "पुरकिंजे",
            "जॉन डाल्टन"
        ],
        "correct_answer": "पुरकिंजे"
    },
    {
        "question": "कोशिका की क्रियात्मक गतिविधियां किसके द्वारा नियंत्रित होती है ?",
        "options": [
            "केन्द्रिका द्वारा",
            "केन्द्रक द्वारा",
            "जीवद्रव्य द्वारा",
            "इनमें से कोई नहीं"
        ],
        "correct_answer": "केन्द्रक द्वारा"
    },
    {
        "question": "जीवद्रव्य जीवन का भौतिक आधार है यह किसका कथन है ?",
        "options": [
            "हक्सले",
            "लैमार्क",
            "हेनरी",
            "इनमें से कोई नहीं"
        ],
        "correct_answer": "हक्सले"
    },
    {
        "question": "फूलों और बीजों को विभिन्न प्रकार के आकर्षक रंग प्रदान करता है ?",
        "options": [
            "ल्यूकोप्लास्ट",
            "टोनोप्लास्ट",
            "क्रोमोप्लास्ट",
            "इनमें से कोई नहीं"
        ],
        "correct_answer": "क्रोमोप्लास्ट"
    },
    {
        "question": "पत्तियों को हरा रंग प्रदान करता है ?",
        "options": [
            "क्लोरोप्लास्ट",
            "टोनोप्लास्ट",
            "क्रोमोप्लास्ट",
            "इनमें से कोई नहीं"
        ],
        "correct_answer": "क्लोरोप्लास्ट"
    },
    {
        "question": "कोशिका की आत्महत्या की थैली कहलाता है ?",
        "options": [
            "गॉल्जीकाय",
            "माइटोकॉण्ड्रिया",
            "सेन्ट्रिओल",
            "लाइसोसोम"
        ],
        "correct_answer": "लाइसोसोम"
    },
    {
        "question": "जीवन का भैतिक आधार है ?",
        "options": [
            "कोशिका",
            "केन्द्रक",
            "भोजन",
            "प्रोटोप्लाज्म"
        ],
        "correct_answer": "प्रोटोप्लाज्म"
    },
    {
        "question": "न्यूक्लियस की खोज सर्वप्रथम किसने की थी ?",
        "options": [
            "ब्राउन",
            "रॉबर्ट हुक",
            "फ्लेमिंग",
            "इनमें से कोई नहीं"
        ],
        "correct_answer": "ब्राउन"
    },
    {
        "question": "माइटोकॉण्ड्रिया किसमे अनुपस्थित होता है ?",
        "options": [
            "हरे शैवाल",
            "जीवाणु",
            "कवक",
            "यीस्ट"
        ],
        "correct_answer": "जीवाणु"
    },
    {
        "question": "भोजन का अनिवार्य अवयव है ?",
        "options": [
            "प्रोटीन",
            "कार्बोहाइड्रेट",
            "ग्लूकोज",
            "ये सभी"
        ],
        "correct_answer": "कार्बोहाइड्रेट"
    },
    {
        "question": "निम्नलिखित में से कौन-सा पदार्थ मानव शरीर में ईंधन का काम करता है ?",
        "options": [
            "विटामिन",
            "जल",
            "प्रोटीन",
            "कार्बोहाइड्रेट"
        ],
        "correct_answer": "कार्बोहाइड्रेट"
    },
    {
        "question": "केप्सूल का आवरण बना होता है ?",
        "options": [
            "स्टार्च का",
            "प्रोटीन का",
            "ग्लूकोज का",
            "सेल्युलोज का"
        ],
        "correct_answer": "स्टार्च का"
    },
    {
        "question": "शहद का प्रमुख घटक है ?",
        "options": [
            "माल्टोज",
            "फ्रक्टोस",
            "ग्लूकोज",
            "विटामिन"
        ],
        "correct_answer": "फ्रक्टोस"
    },
    {
        "question": "निम्नलिखित में कौन-सी शर्करा तत्काल ऊर्जा प्रदान करती है ?",
        "options": [
            "सेल्युलोज",
            "माल्टोज",
            "ग्लूकोज",
            "इनमें से कोई नहीं"
        ],
        "correct_answer": "ग्लूकोज"
    },
    {
        "question": "शहद में मुख्यतः क्या होते हैं ?",
        "options": [
            "प्रोटीन",
            "वसा",
            "विटामिन",
            "कार्बोहाइड्रेट"
        ],
        "correct_answer": "कार्बोहाइड्रेट"
    },
    {
        "question": "निम्नलिखित में से सर्वाधिक ऊर्जा प्रदान करता है ?",
        "options": [
            "खनिज लवण",
            "कार्बोहाइड्रेट",
            "प्रोटीन",
            "विटामिन"
        ],
        "correct_answer": "कार्बोहाइड्रेट"
    },
    {
        "question": "मानव शरीर में कार्बोहाइड्रेट पुनः संग्रह होता है ?",
        "options": [
            "ग्लाइकोजेन",
            "शुगर",
            "स्टार्च",
            "ग्लूकोज"
        ],
        "correct_answer": "ग्लाइकोजेन"
    },
    {
        "question": "एथलीट को निम्न में से किससे जल्दी और ज्यादा ऊर्जा मिलती है ?",
        "options": [
            "प्रोटीन",
            "कार्बोहाइड्रेट",
            "ग्लूकोज",
            "विटामिन"
        ],
        "correct_answer": "कार्बोहाइड्रेट"
    },
    {
        "question": "शरीर में ऊतकों का निर्माण किससे होता है ?",
        "options": [
            "प्रोटीन",
            "कार्बोहाइड्रेट",
            "वसा",
            "विटामिन"
        ],
        "correct_answer": "प्रोटीन"
    },
    {
        "question": "एन्जाइम मूल रूप से क्या होता है ?",
        "options": [
            "लिपिड",
            "अम्ल",
            "कार्बोहाइड्रेट",
            "प्रोटीन"
        ],
        "correct_answer": "प्रोटीन"
    },
    {
        "question": "सोयाबीन में प्रोटीन का प्रतिशत कितना होता है ?",
        "options": [
            "50 %",
            "42 %",
            "64 %",
            "75 %"
        ],
        "correct_answer": "42 %"
    },
    {
        "question": "किसमें प्रोटीन नहीं पाया जाता है ?",
        "options": [
            "चावल",
            "दाल",
            "दूध",
            "मांस"
        ],
        "correct_answer": "चावल"
    },
    {
        "question": "निम्नलिखित में से किसमें प्रोटीन का सबसे अधिक स्त्रोत पाया जाता है ?",
        "options": [
            "मटर",
            "सोयाबीन",
            "उड़द",
            "चना"
        ],
        "correct_answer": "सोयाबीन"
    },
    {
        "question": "शाकाहारी अधिकतम प्रोटीन पाते हैं ?",
        "options": [
            "दलों से",
            "सब्जियों से",
            "दूध से",
            "ये सभी"
        ],
        "correct_answer": "दलों से"
    },
    {
        "question": "मानव शरीर में वसा जमा होती है ?",
        "options": [
            "यकृत में",
            "त्वचा में",
            "वसा ऊतक में",
            "इनमें से कोई नहीं"
        ],
        "correct_answer": "वसा ऊतक में"
    },
    {
        "question": "विटामिन शब्द किसने प्रतिपादित किया है ?",
        "options": [
            "फन्क",
            "लेनेक",
            "पाश्चर",
            "मेण्डल"
        ],
        "correct_answer": "फन्क"
    },
    {
        "question": "निम्नलिखित में से किसमें ऊर्जा प्राप्त नहीं होती है ?",
        "options": [
            "विटामिन",
            "प्रोटीन",
            "कार्बोहाइड्रेट",
            "वसा"
        ],
        "correct_answer": "विटामिन"
    },
    {
        "question": "निम्नलिखित में से किसे रक्षात्मक पदार्थ कहा जाता है ?",
        "options": [
            "प्रोटीन",
            "कार्बोहाइड्रेट",
            "विटामिन",
            "वसा"
        ],
        "correct_answer": "विटामिन"
    },
    {
        "question": "गाजर किस विटामिन का समृद्ध स्त्रोत है ?",
        "options": [
            "विटामिन A",
            "विटामिन B",
            "विटामिन C",
            "विटामिन D"
        ],
        "correct_answer": "विटामिन A"
    },
    {
        "question": "मानव शरीर विटामिन A संचित रहता है ?",
        "options": [
            "यकृत",
            "तिल्ली",
            "उदर",
            "अमाशय"
        ],
        "correct_answer": "यकृत"
    },
    {
        "question": "रतौंधी का मुख्य कारण किस विटामिन की कमी है ?",
        "options": [
            "विटामिन A",
            "विटामिन B",
            "विटामिन C",
            "विटामिन D"
        ],
        "correct_answer": "विटामिन A"
    },
    {
        "question": "थायमिन क्या है ?",
        "options": [
            "विटामिन A1",
            "विटामिन B1",
            "विटामिन B2",
            "विटामिन C"
        ],
        "correct_answer": "विटामिन B1"
    },
    {
        "question": "विटामिन C का रसायनिक नाम क्या है ?",
        "options": [
            "नाइट्रिक अम्ल",
            "ऑक्जेलिक अम्ल",
            "साइट्रिक अम्ल",
            "एस्कॉर्बिक अम्ल"
        ],
        "correct_answer": "एस्कॉर्बिक अम्ल"
    },
    {
        "question": "किसी सब्जी से प्राप्त न होने वाला विटामिन कौन-सा है ?",
        "options": [
            "विटामिन A1",
            "विटामिन B1",
            "विटामिन D",
            "विटामिन E"
        ],
        "correct_answer": "विटामिन D"
    },
    {
        "question": "प्रातः कालीन धूप में मानव शरीर में कौन-सा विटामिन उतपन्न होता है ?",
        "options": [
            "विटामिन A",
            "विटामिन B",
            "विटामिन C",
            "विटामिन D"
        ],
        "correct_answer": "विटामिन D"
    },
    {
        "question": "मनुष्य लोहा किससे प्राप्त करता है ?",
        "options": [
            "दूध",
            "मछली",
            "पालक",
            "पनीर"
        ],
        "correct_answer": "पालक"
    },
    {
        "question": "मानव शरीर में औसतन ऑक्सीजन का तत्व कितना प्रतिशत होता है ?",
        "options": [
            "35 %",
            "50 %",
            "43 %",
            "55 %"
        ],
        "correct_answer": "50 %"
    },
    {
        "question": "निम्नलिखित में से कौन आयोडीन का सर्वोत्तम स्त्रोत है ?",
        "options": [
            "मूली",
            "सेम",
            "शैवाल",
            "ये सभी"
        ],
        "correct_answer": "शैवाल"
    },
    {
        "question": "मछलियों के यकृत के तेल में किसकी प्रचुरता होती है ?",
        "options": [
            "विटामिन A",
            "विटामिन E",
            "विटामिन C",
            "विटामिन D"
        ],
        "correct_answer": "विटामिन D"
    },
    {
        "question": "विटामिन D के सर्जन में निम्न में से कौन पाया जाता है ?",
        "options": [
            "फोलिक अम्ल",
            "कैल्सिफेरॉल",
            "रेटिनॉल",
            "इनमें से कोई नहीं"
        ],
        "correct_answer": "कैल्सिफेरॉल"
    },
    {
        "question": "विटामिन का रासायनिक नाम क्या है ?",
        "options": [
            "टोकोफेरॉल",
            "रेटिनॉल",
            "रिबोफ्लेविन",
            "इनमें से कोई नहीं"
        ],
        "correct_answer": "टोकोफेरॉल"
    },
    {
        "question": "मानव शरीर में रक्त का थक्का किस विटामिन से बनता है ?",
        "options": [
            "विटामिन A1",
            "विटामिन E",
            "विटामिन K",
            "विटामिन D"
        ],
        "correct_answer": "विटामिन K"
    },
    {
        "question": "दाँतों में निम्नलिखित में से क्या होता है ?",
        "options": [
            "कैल्सियम",
            "खनिज",
            "कार्बोहाइड्रेट",
            "ग्लूकोज"
        ],
        "correct_answer": "कैल्सियम"
    },
    {
        "question": "निम्नलिखित में से किस तत्व का सम्बन्ध दाँतों की विकृति के साथ है ?",
        "options": [
            "आयोडीन",
            "ब्रोमीन",
            "फ्लुओरीन",
            "क्लोरीन"
        ],
        "correct_answer": "फ्लुओरीन"
    },
    {
        "question": "हृदय की धड़कन को नियंत्रित करने के लिए निम्न में से कौन-सा खनिज आवश्यक है ?",
        "options": [
            "पोटैशियम",
            "क्लोरीन",
            "ब्रोमीन",
            "इनमें से कोई नहीं"
        ],
        "correct_answer": "पोटैशियम"
    },
    {
        "question": "सागरीय खर-पतवार किसका महत्वपूर्ण स्त्रोत है ?",
        "options": [
            "क्लोरीन",
            "आयोडीन",
            "ब्रोमीन",
            "फ्लुओरीन"
        ],
        "correct_answer": "आयोडीन"
    },
    {
        "question": "पालक के पत्तों में किसकी मात्रा सबसे अधिक होती है ?",
        "options": [
            "विटामिन",
            "कार्बोहाइड्रेट",
            "आयरन",
            "वसा"
        ],
        "correct_answer": "आयरन"
    },
    {
        "question": "निम्नलिखित में से किसकी कमी से दन्तक्षय होता है ?",
        "options": [
            "फ्लुओरीन",
            "तांबा",
            "जिंक",
            "लौह"
        ],
        "correct_answer": "फ्लुओरीन"
    },
    {
        "question": "किसमें भरपूर लौह तत्व पाया जाता है ?",
        "options": [
            "दूध",
            "अण्डे",
            "नारंगी",
            "हरी सब्जियाँ"
        ],
        "correct_answer": "हरी सब्जियाँ"
    },
    {
        "question": "इनमें से वसा कौन विलेय नहीं होता है ?",
        "options": [
            "विटामिन A",
            "विटामिन B",
            "विटामिन C",
            "विटामिन D"
        ],
        "correct_answer": "विटामिन B"
    },
    {
        "question": "जपानी एनसेफलाइटिस का कारक होता है ?",
        "options": [
            "जीवाणु",
            "विषाणु",
            "फफूंद",
            "इनमें से कोई नहीं"
        ],
        "correct_answer": "विषाणु"
    },
    {
        "question": "EEG से जिस अंग की कार्य प्रणाली प्रकट होती है, वह है ?",
        "options": [
            "मस्तिष्क",
            "कान",
            "यकृत",
            "हृदय"
        ],
        "correct_answer": "मस्तिष्क"
    },
    {
        "question": "केसीन दुग्ध होता है ?",
        "options": [
            "शर्करा",
            "प्रोटीन",
            "वसा",
            "ये सभी"
        ],
        "correct_answer": "प्रोटीन"
    },
    {
        "question": "किस तत्व की कमी के कारण घेंघा रोग हो होता है ?",
        "options": [
            "नाइट्रोजन",
            "कैल्सियम",
            "आयोडीन",
            "इनमें से कोई नहीं"
        ],
        "correct_answer": "आयोडीन"
    },
    {
        "question": "मानव शरीर में शंक्रमण को रोकने में मदद करता है ?",
        "options": [
            "विटामिन A",
            "विटामिन B1",
            "विटामिन C",
            "विटामिन D"
        ],
        "correct_answer": "विटामिन A"
    },
    {
        "question": "निम्नलिखित में कौन-सा रोग रक्ताधान द्वारा नहीं फैलता है ?",
        "options": [
            "हेपेटाइटिस",
            "टायफाइड",
            "मलेरिया",
            "इनमें से कोई नहीं"
        ],
        "correct_answer": "टायफाइड"
    },
    {
        "question": "कैंसर के उपचार के लिए प्रयुक्त रेडियो आइसोटोप है ?",
        "options": [
            "p-30",
            "Co-60",
            "P-32",
            "C-14"
        ],
        "correct_answer": "Co-60"
    },
    {
        "question": "मीनामाता रोग का कारण है ?",
        "options": [
            "जस्ता",
            "सीसा",
            "कैडमियम",
            "पारा"
        ],
        "correct_answer": "पारा"
    },
    {
        "question": "सन साइन विटामिन  है ?",
        "options": [
            "विटामिन A",
            "विटामिन E",
            "विटामिन K",
            "विटामिन D"
        ],
        "correct_answer": "विटामिन D"
    },
    {
        "question": "पीत ज्वर संचारित किया जाता है ?",
        "options": [
            "एनोफेलिज द्वारा",
            "मक्खी द्वारा",
            "एइडीज द्वारा",
            "इनमें से कोई नहीं"
        ],
        "correct_answer": "एइडीज द्वारा"
    },
    {
        "question": "निम्नलिखित में कौन-सा रोग संक्रामक है ?",
        "options": [
            "गठिया",
            "डिप्थीरिया",
            "मधुमेह",
            "कैंसर"
        ],
        "correct_answer": "डिप्थीरिया"
    },
    {
        "question": "निम्नलिखित में कौन-सा रोग प्रायः वायु के माध्यम से फैलता है ?",
        "options": [
            "प्लेग",
            "टायफाइड",
            "हैजा",
            "इनमें से कोई नहीं"
        ],
        "correct_answer": "प्लेग"
    },
    {
        "question": "निम्नलिखित में से विटामिन कौन-सा है ?",
        "options": [
            "फोलिक अम्ल",
            "लाइनोलिक अम्ल",
            "साइट्रिक अम्ल",
            "ग्लूटामिक अम्ल"
        ],
        "correct_answer": "फोलिक अम्ल"
    },
    {
        "question": "छिली हुई सब्जियों को धोने से कौन-सा विटामिन निकल जाता है ?",
        "options": [
            "विटामिन A",
            "विटामिन B",
            "विटामिन C",
            "विटामिन D"
        ],
        "correct_answer": "विटामिन C"
    },
    {
        "question": "निम्न में से कौन-सी प्रोटीन दूध में पायी जाती है ?",
        "options": [
            "केसिन",
            "हीमोग्लोबिन",
            "एग्लूटिनिन",
            "मायोसिन"
        ],
        "correct_answer": "केसिन"
    },
    {
        "question": "निम्नलिखित में से किसकी उपस्थिति के कारण दूध में मिठास आ जाती है ?",
        "options": [
            "साइक्रोज",
            "सुक्रोज",
            "कैरोटिन",
            "लैक्टोज"
        ],
        "correct_answer": "लैक्टोज"
    },
    {
        "question": "मनुष्य में कुल कितनी हड्डियाँ होती है ?",
        "options": [
            "212",
            "206",
            "202",
            "200"
        ],
        "correct_answer": "206"
    },
    {
        "question": "नवजात शिशुओं मे हड्डियों की संख्या कितनी होती है ?",
        "options": [
            "200",
            "206",
            "208",
            "216"
        ],
        "correct_answer": "208"
    },
    {
        "question": "मनुष्य की खोपड़ी में कितनी अस्थियाँ होती है ?",
        "options": [
            "8",
            "30",
            "32",
            "34"
        ],
        "correct_answer": "8"
    },
    {
        "question": "मनुष्य के शरीर में पसलियों के कितने जोड़े होते हैं ?",
        "options": [
            "10",
            "12",
            "14",
            "16"
        ],
        "correct_answer": "12"
    },
    {
        "question": "शरीर की सर्वाधिक प्रबल अस्थि होती है ?",
        "options": [
            "जाँघ में",
            "गर्दन में",
            "भुजा में",
            "जबड़े में"
        ],
        "correct_answer": "जबड़े में"
    },
    {
        "question": "मानव शरीर की सबसे छोटी हड्डी है ?",
        "options": [
            "नाखून",
            "नाक",
            "स्टेपिस",
            "जबड़े"
        ],
        "correct_answer": "स्टेपिस"
    },
    {
        "question": "मानव शरीर की सबसे लम्बी हड्डी है ?",
        "options": [
            "फिबुला",
            "स्टेपीस",
            "फीमर",
            "टीबिया"
        ],
        "correct_answer": "फीमर"
    },
    {
        "question": "निम्नलिखित में से कौन मानव के पैर की हड्डी नहीं है ?",
        "options": [
            "टीबिया",
            "फिबुला",
            "फीमर",
            "ह्यूमरस"
        ],
        "correct_answer": "ह्यूमरस"
    },
    {
        "question": "मनुष्य के शरीर में पैर की हड्डी ?",
        "options": [
            "खोखली होती है",
            "कीलक होती है",
            "संरन्ध्री होती है",
            "ठोस होती है"
        ],
        "correct_answer": "खोखली होती है"
    },
    {
        "question": "टीबिया नामक हड्डी किसमें पायी जाती है ?",
        "options": [
            "भुजा",
            "मुँह",
            "टाँग",
            "खोपड़ी"
        ],
        "correct_answer": "टाँग"
    },
    {
        "question": "मानव शरीर के किस अंग की हड्डी सबसे लम्बी होती है ?",
        "options": [
            "मेरुदण्ड",
            "भुजा",
            "रिब केज",
            "जाँघ"
        ],
        "correct_answer": "जाँघ"
    },
    {
        "question": "मनुष्य के जीवन काल में कितने दाँत दो बार विकसित होते हैं ?",
        "options": [
            "4",
            "12",
            "20",
            "28"
        ],
        "correct_answer": "20"
    },
    {
        "question": "मानव शरीर में पाचन का अधिकांश भाग किस अंग में सम्पन्न होता है ?",
        "options": [
            "बड़ी आँत",
            "अमाशय",
            "छोटी आँत",
            "पैन्क्रियास"
        ],
        "correct_answer": "छोटी आँत"
    },
    {
        "question": "मानव तंत्र में निम्नलिखित में से कौन-सा एक पाचन एन्जाइम नहीं है ?",
        "options": [
            "ट्रिप्सिन",
            "पेप्सिन",
            "टॉयलिन",
            "गैस्ट्रीन"
        ],
        "correct_answer": "गैस्ट्रीन"
    },
    {
        "question": "मानव शरीर में निम्नलिखित हार्मोनों में से कौन-सा रक्त कैल्सियम और फॉस्फेट को विनियमित करता है ?",
        "options": [
            "ग्लूकैगॉन",
            "थायरॉक्सिन",
            "वृद्धिकर हार्मोन",
            "परावटु हार्मोन"
        ],
        "correct_answer": "परावटु हार्मोन"
    },
    {
        "question": "मानव की पाचन नली लगभग कितने फीट लम्बी होती है ?",
        "options": [
            "16",
            "18",
            "22",
            "32"
        ],
        "correct_answer": "32"
    },
    {
        "question": "मुख में मण्ड का शर्करा में पाचन किसके द्वारा होता है ?",
        "options": [
            "टायलिन",
            "लाइपेज",
            "एमाइलेज",
            "पेप्सिन"
        ],
        "correct_answer": "टायलिन"
    },
    {
        "question": "पाचन तंत्र का हिस्सा नहीं होता है ?",
        "options": [
            "यकृत",
            "आंत",
            "कॉर्निया",
            "पित्ताशय"
        ],
        "correct_answer": "कॉर्निया"
    },
    {
        "question": "दुग्ध प्रोटीन को पचाने वाला एन्जाइम है ?",
        "options": [
            "ट्रिप्सिन",
            "इरोप्सिन",
            "रेनिन",
            "पेप्सिन"
        ],
        "correct_answer": "रेनिन"
    },
    {
        "question": "अधिकतम पोषक तत्व रक्त में कहाँ से अवशोषित किये जाते हैं ?",
        "options": [
            "मुहँ",
            "छोटी आँत",
            "बड़ी आँत",
            "पेट"
        ],
        "correct_answer": "छोटी आँत"
    },
    {
        "question": "लार में कौन-सा एन्जाइम पाया जाता है ?",
        "options": [
            "टायलिन",
            "रेजिन",
            "रेनिन",
            "टेनिन"
        ],
        "correct_answer": "टायलिन"
    },
    {
        "question": "पेट में भोजन को पचाने के लिए निम्नांकित में से किसकी खास आवश्यकता होती है ?",
        "options": [
            "पानी",
            "हवा",
            "खनिज",
            "एन्जाइम"
        ],
        "correct_answer": "एन्जाइम"
    },
    {
        "question": "मुख से निकली लार किसका पाचन करती है ?",
        "options": [
            "प्रोटीन",
            "विटामिन",
            "स्टार्च",
            "वसा"
        ],
        "correct_answer": "स्टार्च"
    },
    {
        "question": "निम्नलिखित में से किस अम्ल की उपस्थिति मानव पेट में होती है ?",
        "options": [
            "पिक्रिक अम्ल",
            "सल्फ्यूरिक अम्ल",
            "हाइड्रोक्लोरिक अम्ल",
            "नाइट्रिक अम्ल"
        ],
        "correct_answer": "हाइड्रोक्लोरिक अम्ल"
    },
    {
        "question": "प्रोटीन का पाचन कहाँ से प्रारम्भ होता है ?",
        "options": [
            "मुख गुहा",
            "ग्रास नली",
            "उदर",
            "छोटी आँत"
        ],
        "correct_answer": "उदर"
    },
    {
        "question": "पाचन क्रिया में प्रोटीन निम्नलिखित में से किस पदार्थ में बदल जाते हैं ?",
        "options": [
            "वसा",
            "एमीनो अम्ल",
            "शर्करा",
            "ग्लूकोज"
        ],
        "correct_answer": "एमीनो अम्ल"
    },
    {
        "question": "पचे हुए भोजन में मौजूद विषैले पदार्थ का कौन-सा अंग चूषण करता है ?",
        "options": [
            "अग्न्याशय",
            "यकृत",
            "अमाशय",
            "वृक्क"
        ],
        "correct_answer": "यकृत"
    },
    {
        "question": "पित्त निम्न में से किसके द्वारा पैदा किया जाता है ?",
        "options": [
            "यकृत",
            "ग्रहणी",
            "अग्न्याशय",
            "अमाशय"
        ],
        "correct_answer": "यकृत"
    },
    {
        "question": "पित्त जमा होता है ?",
        "options": [
            "ग्रहणी में",
            "पित्ताशय में",
            "प्लीहा में",
            "यकृत में"
        ],
        "correct_answer": "पित्ताशय में"
    },
    {
        "question": "सर्वप्रथम रक्त परिसंचरण तंत्र का अध्ययन किसने किया था ?",
        "options": [
            "ब्राउन",
            "लैंडस्टीनर",
            "हार्वे",
            "कॉर्नबर्ग"
        ],
        "correct_answer": "हार्वे"
    },
    {
        "question": "पेस मेकर का सम्बन्ध किससे है ?",
        "options": [
            "फेफड़ा",
            "हृदय",
            "गुर्दा",
            "दिमाग"
        ],
        "correct_answer": "हृदय"
    },
    {
        "question": "गति प्रेरक किससे सम्बन्धित है ?",
        "options": [
            "मस्तिष्क",
            "फेफड़ा",
            "गुर्दा",
            "हृदय"
        ],
        "correct_answer": "हृदय"
    },
    {
        "question": "निम्नलिखित में से किनकी भित्तियों पर रक्त द्वारा डाले गए दबाब को रक्त डाब कहते हैं ?",
        "options": [
            "शिरा",
            "कोशिका",
            "हृदय",
            "धमनी"
        ],
        "correct_answer": "धमनी"
    },
    {
        "question": "सोते समय रक्त दाब में क्या परिवर्तन होता है ?",
        "options": [
            "घटता है",
            "पहले जैसा रहता है",
            "बढ़ता है",
            "पहले घटता फिर बढ़ता है"
        ],
        "correct_answer": "घटता है"
    },
    {
        "question": "मनुष्य के शरीर में हृदय को एक बार धड़कने के लिए कितना समय लगता है ?",
        "options": [
            "1 सेकण्ड",
            "2 सेकण्ड",
            "0.8 सेकण्ड",
            "1.5 सेकण्ड"
        ],
        "correct_answer": "0.8 सेकण्ड"
    },
    {
        "question": "स्वस्थ्य मनुष्य में प्रति मिनट हृदय स्पन्दन होता है ?",
        "options": [
            "50 बार",
            "72 बार",
            "80 बार",
            "95 बार"
        ],
        "correct_answer": "72 बार"
    },
    {
        "question": "मानव हृदय में कितने कोष्ठक होते है ?",
        "options": [
            "2",
            "3",
            "4",
            "5"
        ],
        "correct_answer": "4"
    },
    {
        "question": "नाड़ी दर कहाँ से मापा जाता है ?",
        "options": [
            "धमनी से",
            "तंत्रिका से",
            "त्वचा से",
            "शिरा से"
        ],
        "correct_answer": "धमनी से"
    },
    {
        "question": "शरीर की विशालतम धमनी है ?",
        "options": [
            "वेनाकेवा",
            "निलय",
            "एरोटा",
            "इनमें से कोई नहीं"
        ],
        "correct_answer": "एरोटा"
    },
    {
        "question": "रक्त में पायी जाने वाली धातु है ?",
        "options": [
            "कैल्सियम",
            "सोडियम",
            "लोहा",
            "जिंक"
        ],
        "correct_answer": "लोहा"
    },
    {
        "question": "रक्त का शुद्धिकरण कहाँ होता है ?",
        "options": [
            "हृदय",
            "यकृत",
            "किडनी",
            "फेफड़ा"
        ],
        "correct_answer": "किडनी"
    },
    {
        "question": "मानव शरीर में खून के शुद्धिकरण की प्रक्रिया को क्या कहते हैं ?",
        "options": [
            "हीमोलेसिस",
            "पैरालेसिस",
            "डायलेसिस",
            "इनमें से कोई नहीं"
        ],
        "correct_answer": "डायलेसिस"
    },
    {
        "question": "रक्त में लाल रंग निम्न में से किसके कारण होता है ?",
        "options": [
            "प्लाज्मा",
            "RBC",
            "WBC",
            "हीमोग्लोबिन"
        ],
        "correct_answer": "हीमोग्लोबिन"
    },
    {
        "question": "हीमोग्लोबिन में होता है ?",
        "options": [
            "लोहा",
            "ताँबा",
            "जस्ता",
            "मैंगनीज"
        ],
        "correct_answer": "लोहा"
    },
    {
        "question": "हीमोग्लोबिन किसका महत्वपूर्ण घटक है ?",
        "options": [
            "पट्टिकाणु",
            "जीवद्रव्य",
            "RBC",
            "WBC"
        ],
        "correct_answer": "RBC"
    },
    {
        "question": "हीमोग्लोबिन का कार्य है ?",
        "options": [
            "रक्ताल्पता का निवारण",
            "लौह का उपयोजन",
            "ऑक्सीजन ले जाना",
            "इनमें से कोई नहीं"
        ],
        "correct_answer": "ऑक्सीजन ले जाना"
    },
    {
        "question": "निम्नलिखित में से किसकी सहायता से रक्त द्वारा ऑक्सीजन ले जाया जाता है ?",
        "options": [
            "बिम्बाणु",
            "लोहित कोशिकाएँ",
            "श्वेताणु",
            "लसीकाणु"
        ],
        "correct_answer": "लोहित कोशिकाएँ"
    },
    {
        "question": "मानव शरीर में रुधिर बैंक का कार्य कौन करता है ?",
        "options": [
            "प्लीहा",
            "हृदय",
            "यकृत",
            "इनमें से कोई नहीं"
        ],
        "correct_answer": "प्लीहा"
    },
    {
        "question": "मानव रक्त का pH मान होता है ?",
        "options": [
            "8.1",
            "8.3",
            "7.4",
            "9.1"
        ],
        "correct_answer": "7.4"
    },
    {
        "question": "उपस्थि तथा हड्डियों के निर्माण और सम्पोषण में आवश्यक तत्व होता है ?",
        "options": [
            "कैल्सियम",
            "मैग्नीशियम",
            "सिलिकॉन",
            "जिंक"
        ],
        "correct_answer": "कैल्सियम"
    },
    {
        "question": "टाइफाइड से शरीर का कौन-सा अंग प्रभावित होता है ?",
        "options": [
            "आंत",
            "आमाशय",
            "मस्तिष्क",
            "इनमें से कोई नहीं"
        ],
        "correct_answer": "आंत"
    },
    {
        "question": "निम्नलिखित की कमी से एनीमिया रोग होता है ?",
        "options": [
            "लोहा",
            "कैल्सियम",
            "आयोडीन",
            "जस्ता"
        ],
        "correct_answer": "लोहा"
    },
    {
        "question": "सीमेंट और अस्थियों दोनों में विद्यमान तत्व है ?",
        "options": [
            "कैल्सियम",
            "फॉस्फोरस",
            "नाइट्रोजन",
            "सिलिकॉन"
        ],
        "correct_answer": "कैल्सियम"
    },
    {
        "question": "मनुष्य के शरीर को सर्वाधिक शक्तिशाली पेशी है ?",
        "options": [
            "अंगुली",
            "पाँव",
            "जबड़ा",
            "कलाई"
        ],
        "correct_answer": "जबड़ा"
    },
    {
        "question": "निम्नलिखित में से किसकी पेशियों में स्वस्पंदन का गुण पाया जाता है ?",
        "options": [
            "वृक्क",
            "आँत",
            "हृदय",
            "यकृत"
        ],
        "correct_answer": "हृदय"
    },
    {
        "question": "किस अम्ल के मांसपेशियों में जमा होने के कारण मनुष्य को थकान महसूस होती है ?",
        "options": [
            "लैक्टिक अम्ल",
            "साइट्रिक अम्ल",
            "यूरिक अम्ल",
            "ये सभी"
        ],
        "correct_answer": "लैक्टिक अम्ल"
    },
    {
        "question": "मानव शरीर के निम्नलिखित अंगों में से कॉर्निया किसका भाग है ?",
        "options": [
            "कान",
            "आँख",
            "वृक्क",
            "नाक"
        ],
        "correct_answer": "आँख"
    },
    {
        "question": "नेत्रदान में आँख का कौन-सा भाग प्रयुक्त किया जाता है ?",
        "options": [
            "नेत्र लेंस",
            "सम्पूर्ण आँख",
            "रेटिना",
            "कॉर्निया"
        ],
        "correct_answer": "कॉर्निया"
    },
    {
        "question": "नेत्र में प्रवेश करने वाले प्रकाश की मात्रा का नियंत्रण निम्न में से किस अंग द्वारा किया जाता है ?",
        "options": [
            "कोरॉइड",
            "आइरिस",
            "रेटिना",
            "कॉर्निया"
        ],
        "correct_answer": "आइरिस"
    },
    {
        "question": "आँख के किस भाग में वस्तु का प्रतिबिम्ब बनता है ?",
        "options": [
            "रेटिना",
            "प्यूपिल",
            "आइरिस",
            "कॉर्निया"
        ],
        "correct_answer": "रेटिना"
    },
    {
        "question": "मानव नेत्र में उपस्थित रेटिना में रंगों में विभेद के लिए उपस्थित होते हैं ?",
        "options": [
            "कोरॉइड",
            "आइरिस",
            "कोन्स",
            "रॉडस"
        ],
        "correct_answer": "कोन्स"
    },
    {
        "question": "त्वचा का रंग किसके कारण होता है ?",
        "options": [
            "हार्मोन्स",
            "मेलानिन",
            "एन्जाइम",
            "इनमें से कोई नहीं"
        ],
        "correct_answer": "मेलानिन"
    },
    {
        "question": "मनुष्य में त्वचा किस स्थान पर सबसे अधिक मोटी होती है ?",
        "options": [
            "हथेली पर",
            "नितम्बों पर",
            "सिर पर",
            "तलुए पर"
        ],
        "correct_answer": "तलुए पर"
    },
    {
        "question": "मानव शरीर का सबसे बड़ा अंग कौन है ?",
        "options": [
            "हृदय",
            "यकृत",
            "मस्तिष्क",
            "चमड़ा"
        ],
        "correct_answer": "चमड़ा"
    },
    {
        "question": "मानव त्वचा को रंग देनेवाला वर्णक है ?",
        "options": [
            "रोडोप्सिन",
            "मेलानिन",
            "एंथ्रोसाइनिन",
            "आइडॉप्सिन"
        ],
        "correct_answer": "मेलानिन"
    },
    {
        "question": "त्वचा की ऊपरी सतह कहलाती है ?",
        "options": [
            "प्रोटोडर्मिस",
            "डर्मिस",
            "एपिडर्मिस",
            "इनमें से कोई नहीं"
        ],
        "correct_answer": "एपिडर्मिस"
    },
    {
        "question": "निम्नलिखित में से कौन-सा पदार्थ मानव शरीर में सबसे अधिक कठोर होता है ?",
        "options": [
            "दल्तवल्क",
            "नख",
            "दन्तधातु",
            "अस्थि"
        ],
        "correct_answer": "दल्तवल्क"
    },
    {
        "question": "मनुष्य के आँसू में कौन-सा एन्जाइम होता है, जिसमे जीवाणु मर जाते हैं ?",
        "options": [
            "यूरिऐज",
            "टायलिन",
            "लाइसोजाइम",
            "एमाइलेज"
        ],
        "correct_answer": "लाइसोजाइम"
    },
    {
        "question": "मानव शरीर के कौन से अंग का प्रत्यारोपण नहीं किया जाता है ?",
        "options": [
            "गुर्दा",
            "मस्तिष्क",
            "फेफड़ा",
            "हृदय"
        ],
        "correct_answer": "मस्तिष्क"
    },
    {
        "question": "मानव शरीर का कौन-सा अंग पुनरुद्भवन को प्रदर्शित करता है ?",
        "options": [
            "प्लीहा",
            "मस्तिष्क",
            "वृक्क",
            "यकृत"
        ],
        "correct_answer": "यकृत"
    },
    {
        "question": "किसी प्राणी के शरीर के समस्त भार का अधिकांश भाग होता है ?",
        "options": [
            "रुधिर",
            "ऊतक",
            "अस्थि",
            "जल"
        ],
        "correct_answer": "जल"
    },
    {
        "question": "मनुष्य के रक्त में कौन-सा समूह सर्वदाता है ?",
        "options": [
            "A",
            "B",
            "AB",
            "O"
        ],
        "correct_answer": "O"
    },
    {
        "question": "पाचन के रसों में निम्नलिखित में से कौन-सा अम्ल पाया जाता है ?",
        "options": [
            "अमीनो अम्ल",
            "हाइड्रोक्लोरिक अम्ल",
            "टैनिक अम्ल",
            "लैक्टिक अम्ल"
        ],
        "correct_answer": "हाइड्रोक्लोरिक अम्ल"
    },
    {
        "question": "मानव का मस्तिष्क लगभग कितने ग्राम का होता है ?",
        "options": [
            "1350",
            "1230",
            "1100",
            "1500"
        ],
        "correct_answer": "1350"
    },
    {
        "question": "सामान्य मानव शरीर का तापक्रम होता है ?",
        "options": [
            "120/80",
            "100/90",
            "80/110",
            "इनमें से कोई नहीं"
        ],
        "correct_answer": "120/80"
    },
    {
        "question": "रक्त शुद्ध करने वाला अंग है ?",
        "options": [
            "वृक्क",
            "फेफड़ा",
            "हृदय",
            "यकृत"
        ],
        "correct_answer": "वृक्क"
    },
    {
        "question": "मानव के हृदय में कितने वाल्व होते हैं ?",
        "options": [
            "1",
            "2",
            "3",
            "4"
        ],
        "correct_answer": "4"
    },
    {
        "question": "EEG का प्रयोग किसकी गतिविधि दर्ज करने के लिए किया जाता है ?",
        "options": [
            "फेफड़ा",
            "हृदय",
            "मस्तिष्क",
            "इनमें से कोई नहीं"
        ],
        "correct_answer": "मस्तिष्क"
    },
    {
        "question": "मानव हृदय में कक्षा की संख्या है ?",
        "options": [
            "चार",
            "पाँच",
            "तीन",
            "दो"
        ],
        "correct_answer": "चार"
    },
    {
        "question": "सर्वग्राही कौन से रुधिर वर्ग का होता है ?",
        "options": [
            "A",
            "B",
            "AB",
            "O"
        ],
        "correct_answer": "AB"
    },
    {
        "question": "निम्नलिखित में से किस एक जीव में पसलियों की संख्या सबसे अधिक 24 है ?",
        "options": [
            "मगर",
            "मानव",
            "मत्स्य",
            "साँप"
        ],
        "correct_answer": "मानव"
    },
    {
        "question": "आयोडीन युक्त हार्मोन है ?",
        "options": [
            "एड्रिनेलिन",
            "इन्सुलिन",
            "थायरॉक्सिन",
            "इनमें से कोई नहीं"
        ],
        "correct_answer": "थायरॉक्सिन"
    },
    {
        "question": "मानव शरीर में पृच्छ, कौन-सी संरचना में संलग्न होता है ?",
        "options": [
            "क्षुद्रान्त्र",
            "वृहदान्त्र",
            "आमाशय",
            "पित्ताशय"
        ],
        "correct_answer": "वृहदान्त्र"
    },
    {
        "question": "सामान्य व्यक्ति में दिल की धड़कन की औसत दर होती है ?",
        "options": [
            "82",
            "92",
            "72",
            "90"
        ],
        "correct_answer": "72"
    },
    {
        "question": "सम्पूर्ण शरीर के द्रव्यमान का कितने प्रतिशत रक्त की मात्रा होती है ?",
        "options": [
            "8 %",
            "7 %",
            "11 %",
            "13 %"
        ],
        "correct_answer": "7 %"
    },
    {
        "question": "रक्त जमने में किस तत्व की मुख्य भूमिका होती है ?",
        "options": [
            "MG",
            "Ca",
            "Fe",
            "Cu"
        ],
        "correct_answer": "Ca"
    },
    {
        "question": "यदि किसी व्यक्ति की रुधिर वाहिकाओं की त्रिज्या कम हो जाए, तो उसका रक्त दाब ?",
        "options": [
            "बढ़ेगा",
            "घटेगा",
            "उतना ही रहेगा",
            "पुरुषों में बढ़ेगी और महिलाओं में घटेगा"
        ],
        "correct_answer": "बढ़ेगा"
    },
    {
        "question": "निम्नलिखित में से कौन-सी मानव हार्मोन में आयोडीन मिश्रित होता है ?",
        "options": [
            "ऑक्सीटोसीन",
            "थाइरॉक्सिन",
            "प्रोजेस्टीओरेन",
            "इनमें से कोई नहीं"
        ],
        "correct_answer": "थाइरॉक्सिन"
    },
    {
        "question": "निषेचित अण्डाणु के इम्प्लान्टेशन के लिए गर्भाशय कौन-सा हार्मोन तैयार करता है ?",
        "options": [
            "ऑक्सीटोसिन",
            "प्रोलैक्टिन",
            "एस्ट्रोजिन",
            "इनमें से कोई नहीं"
        ],
        "correct_answer": "एस्ट्रोजिन"
    },
    {
        "question": "मनुष्य के शरीर में पेशियों की कुल संख्या कितनी होती है ?",
        "options": [
            "600",
            "630",
            "639",
            "653"
        ],
        "correct_answer": "639"
    },
    {
        "question": "मनुष्य में मेरुदण्ड से कितनी जोड़ी तंत्रिका निकलती है ?",
        "options": [
            "12",
            "13",
            "31",
            "35"
        ],
        "correct_answer": "31"
    },
    {
        "question": "प्रतिवर्ती क्रियाओं का नियंत्रण केन्द्र कहाँ पर है ?",
        "options": [
            "अनुमष्तिष्क में",
            "कशेरुक रज्जू में",
            "तंत्रिका कोशिका में",
            "प्रमस्तिष्क में"
        ],
        "correct_answer": "कशेरुक रज्जू में"
    },
    {
        "question": "संसार का सबसे बड़ा पारितंत्र है ?",
        "options": [
            "घास स्थल",
            "सागर",
            "वन",
            "इनमें से कोई नहीं"
        ],
        "correct_answer": "सागर"
    },
    {
        "question": "वायु एवं जल की क्रिया द्वारा भूमि का हटाव कहलाता है ?",
        "options": [
            "अपरदन",
            "लवनभवन",
            "कैल्सीभवन",
            "जीवाश्मभवन"
        ],
        "correct_answer": "अपरदन"
    },
    {
        "question": "हाइड्रोफाइट कहते हैं ?",
        "options": [
            "एक जलीय पौधे को",
            "एक सामूहिक जानवर को",
            "एक पौधीय रोग को",
            "इनमें से कोई नहीं"
        ],
        "correct_answer": "एक जलीय पौधे को"
    },
    {
        "question": "निम्नलिखित में से कौन-सा पौधा मरुद्भिद है ?",
        "options": [
            "अमरबेल",
            "नीम",
            "करील",
            "सरसों"
        ],
        "correct_answer": "करील"
    },
    {
        "question": "पर्यावरण के अजैव अवयव का उदाहरण है ?",
        "options": [
            "वनस्पति",
            "जानवर",
            "वायु",
            "सभी"
        ],
        "correct_answer": "वायु"
    },
    {
        "question": "सौर ऊर्जा का सबसे बड़ा यौगिकीकरण कौन है ?",
        "options": [
            "कवक",
            "हरे पौधे",
            "प्रोटोजोआ",
            "बैक्टीरिया"
        ],
        "correct_answer": "हरे पौधे"
    },
    {
        "question": "एपिफाइट्स बहुत अधिक विकसित होती ऐसे पौधे होते हैं जो अन्य पौधे पर निर्भर करते है ?",
        "options": [
            "भोजन हेतु",
            "जल हेतु",
            "छाया हेतु",
            "यांत्रिक मदद हेतु"
        ],
        "correct_answer": "यांत्रिक मदद हेतु"
    },
    {
        "question": "रेगिस्तान में पैदा होने वाले पौधे कहलाते है ?",
        "options": [
            "हाइड्रोफाइट्स",
            "जोरोफाइट्स",
            "इपीफाइट्स",
            "मेसोफाइट्स"
        ],
        "correct_answer": "जोरोफाइट्स"
    },
    {
        "question": "पारिस्थितिक निके की संकल्पना को प्रतिपादित किया था ?",
        "options": [
            "सी. सी. पार्क ने",
            "ग्रीनेल्स ने",
            "डार्विन ने",
            "इनमें से कोई नहीं"
        ],
        "correct_answer": "ग्रीनेल्स ने"
    },
    {
        "question": "सबसे स्थायी पारिस्थितिक तंत्र है ?",
        "options": [
            "वन",
            "घास का मैदान",
            "रेगिस्तान",
            "समुद्र"
        ],
        "correct_answer": "समुद्र"
    },
    {
        "question": "निम्न मे से कौन-सा कृषि कार्य पर्यावरणीय दृष्टि से उपयुक्त है ?",
        "options": [
            "कार्बनिक कृषि",
            "किस्मों का उत्पादन",
            "स्थानान्तरित कृषि",
            "इनमें से कोई नहीं"
        ],
        "correct_answer": "कार्बनिक कृषि"
    },
    {
        "question": "धूल प्रदूषण रोकने के लिए उपयुक्त वृक्ष है ?",
        "options": [
            "सीता अशोक",
            "नीम",
            "पॉपलर",
            "महुआ"
        ],
        "correct_answer": "नीम"
    },
    {
        "question": "वायुमण्डल में उपस्थित ओजोन परत अवशोषित करती है ?",
        "options": [
            "आर्कटिक महासागर के ऊपर",
            "अलास्का के ऊपर",
            "अंटाकर्टिका के ऊपर",
            "इनमें से कोई नहीं"
        ],
        "correct_answer": "अंटाकर्टिका के ऊपर"
    },
    {
        "question": "वैश्विक तापन के फलस्वरूप हो सकता है ?",
        "options": [
            "समुद्र तल में वृद्धि",
            "तट रेखा में परिवर्तन",
            "फसल के स्वरूप में परिवर्तन",
            "इनमें से कोई नहीं"
        ],
        "correct_answer": "तट रेखा में परिवर्तन"
    },
    {
        "question": "मानव जनित पर्यावरण प्रदूषण कहलाते है ?",
        "options": [
            "पीड़ाहारी",
            "प्रतिजैविक",
            "परजैविक",
            "इनमें से कोई नहीं"
        ],
        "correct_answer": "परजैविक"
    },
    {
        "question": "ऊर्जा के किस रूप में प्रदूषण की समस्या नहीं होती है ?",
        "options": [
            "कोयला",
            "पेट्रोल",
            "परमाणु",
            "सौर"
        ],
        "correct_answer": "सौर"
    },
    {
        "question": "निम्नांकित में कौन अधिकतम ध्वनि प्रदूषण का कारण है ?",
        "options": [
            "जेट उड़ान",
            "पॉप संगीत",
            "निर्वाचन सभायें",
            "इनमें से कोई नहीं"
        ],
        "correct_answer": "जेट उड़ान"
    },
    {
        "question": "मानव त्वचा का अध्ययन करने वाली विज्ञान की शाखा कहलाती है ?",
        "options": [
            "डर्मेटोलॉजी",
            "बायोकेमिस्ट्री",
            "फीजियोलॉजी",
            "एनाटॉमी"
        ],
        "correct_answer": "डर्मेटोलॉजी"
    },
    {
        "question": "अस्थियों का अध्ययन विज्ञान की किस शाखा के अन्तगर्त किया जाता है ?",
        "options": [
            "ओरोलॉजी",
            "सेरेमोलॉजी",
            "ऑस्टियोलॉजी",
            "इनमें से कोई नहीं"
        ],
        "correct_answer": "ऑस्टियोलॉजी"
    },
    {
        "question": "जीवों के संक्रमण के विरुद्ध प्रतिरोध का अध्ययन किया जाता है ?",
        "options": [
            "इम्यूनोलॉजी",
            "हीमोलॉजी",
            "पैथोलॉजी",
            "इनमें से कोई नहीं"
        ],
        "correct_answer": "इम्यूनोलॉजी"
    },
    {
        "question": "रक्त में एण्ट्रीबॉडी एवं एण्टीजन के अध्ययन को क्या कहते हैं ?",
        "options": [
            "बायोलॉजी",
            "हिस्टोलॉजी",
            "गाइनीकोलॉजी",
            "सीरोलॉजी"
        ],
        "correct_answer": "सीरोलॉजी"
    },
    {
        "question": "मछलियों से सम्बन्धित अध्ययन कहलाता है ?",
        "options": [
            "लैपीडेटेरियोलॉजी",
            "सिक्रोटोलॉजी",
            "इक्थियोलॉजी",
            "इनमें से कोई नहीं"
        ],
        "correct_answer": "इक्थियोलॉजी"
    },
    {
        "question": "वंशागति के नियमों के अध्ययन को कहते हैं ?",
        "options": [
            "वर्गीकरण विज्ञान",
            "पारिस्थितिकी",
            "कोशिका विज्ञान",
            "आनुवांशिकी"
        ],
        "correct_answer": "आनुवांशिकी"
    },
    {
        "question": "मनुष्य के वातावरण को सुधारने से नस्ल सुधारने कहलाता है ?",
        "options": [
            "यूथेनिक्स",
            "जीवाश्म विज्ञान",
            "यूजेनिक्स",
            "इनमें से कोई नहीं"
        ],
        "correct_answer": "यूथेनिक्स"
    },
    {
        "question": "कैंसर सम्बन्धी रोगों का अध्ययन कहलाता है ?",
        "options": [
            "ओंकोलॉजी",
            "ऑरगेनोलॉजी",
            "सीरोलॉजी",
            "न्यूरोलॉजी"
        ],
        "correct_answer": "ओंकोलॉजी"
    },
    {
        "question": "जेनेटिक्स में किसका अध्ययन किया जाता है ?",
        "options": [
            "कोशिका",
            "मांसपेशियों का अध्ययन",
            "निद्रा का अध्ययन",
            "आनुवंशिकता एवं गुणसूत्र"
        ],
        "correct_answer": "आनुवंशिकता एवं गुणसूत्र"
    },
    {
        "question": "पारिस्थितिक विज्ञान 'इकोलॉजी' का किससे सम्बन्ध है ?",
        "options": [
            "कोशिका संरचना",
            "शरीर संरचना और वातावरण",
            "तन्तु",
            "चिड़ियाँ"
        ],
        "correct_answer": "शरीर संरचना और वातावरण"
    },
    {
        "question": "जनसंख्या का अध्ययन कहलाता है ?",
        "options": [
            "जियोग्राफी",
            "कार्टोग्राफी",
            "डेमोग्राफी",
            "इनमें से कोई नहीं"
        ],
        "correct_answer": "डेमोग्राफी"
    },
    {
        "question": "रेबीज के टीके की खोज किसने की थी ?",
        "options": [
            "जेनर",
            "डार्विन",
            "लिस्टर",
            "पाश्चर"
        ],
        "correct_answer": "पाश्चर"
    },
    {
        "question": "आधुनिक एन्टीसेफ्टिक सर्जरी का जनक कौन है ?",
        "options": [
            "लिस्टर",
            "हार्वे",
            "पाश्चर",
            "जेनर"
        ],
        "correct_answer": "लिस्टर"
    },
    {
        "question": "किसके द्वारा आनुवांशिकता के विज्ञान को आनुवांशिकी कहा गया ?",
        "options": [
            "कॉरेंस",
            "वाटसन",
            "मुलर",
            "मेंडल"
        ],
        "correct_answer": "वाटसन"
    },
    {
        "question": "रक्त समूह का आविष्कारक है ?",
        "options": [
            "लैण्डस्टीनर",
            "लुई पाश्चर",
            "रॉबर्ट कोच",
            "इनमें से कोई नहीं"
        ],
        "correct_answer": "लैण्डस्टीनर"
    },
    {
        "question": "हृदय का पहला प्रतिस्थापन किसके द्वारा किया गया था ?",
        "options": [
            "डॉ. लुई पाश्चर",
            "डॉ. विलियम हार्वे",
            "डॉ. क्रिश्चियन बर्नार्ड",
            "इनमें से कोई नहीं"
        ],
        "correct_answer": "डॉ. क्रिश्चियन बर्नार्ड"
    },
    {
        "question": "एडवर्ड जेनर निम्नलिखित में से किस रोग से जुड़े हैं ?",
        "options": [
            "लकवा",
            "ज्वर",
            "विषूचिका",
            "चेचक"
        ],
        "correct_answer": "चेचक"
    },
    {
        "question": "विकास का सिद्धान्त किसके द्वारा प्रतिपादित किया गया था ?",
        "options": [
            "अरस्तू",
            "डार्विन",
            "पाश्चर",
            "मेंडल"
        ],
        "correct_answer": "डार्विन"
    },
    {
        "question": "हिस्टोलॉजी शब्द का सर्वप्रथम प्रयोग किसने किया था ?",
        "options": [
            "मैमन",
            "श्लाइडेन",
            "रॉबर्ट हुक",
            "मेयर"
        ],
        "correct_answer": "मेयर"
    },
    {
        "question": "किस प्रकार के ऊतक शरीर की सुरक्षा कवच का कार्य करते हैं ?",
        "options": [
            "एपिथीलियमी ऊतक",
            "संयोजी ऊतक",
            "पेशीय ऊतक",
            "इनमें से कोई नहीं"
        ],
        "correct_answer": "एपिथीलियमी ऊतक"
    },
    {
        "question": "निम्नलिखित में से कौन-सा ऊतक घाव भरने में सहायक होता है ?",
        "options": [
            "तंत्रिकीय ऊतक",
            "एपिथीलियमी ऊतक",
            "पेशीय ऊतक",
            "संयोजी ऊतक"
        ],
        "correct_answer": "एपिथीलियमी ऊतक"
    },
    {
        "question": "निम्न में से कौन एक शरीर को गर्म रखने हेतु उत्तरदायी है ?",
        "options": [
            "वसामय ऊतक",
            "रोम",
            "स्वेद ग्रन्थियाँ",
            "संयोजी ऊतक"
        ],
        "correct_answer": "वसामय ऊतक"
    },
    {
        "question": "तंत्रिका ऊतक की इकाई है ?",
        "options": [
            "न्यूरॉन",
            "कोशिकाय",
            "गुच्छिका",
            "इनमें से कोई नहीं"
        ],
        "correct_answer": "न्यूरॉन"
    },
    {
        "question": "संवेदना का चालन शरीर के एक भाग से दूसरे में किसके द्वारा होता है ?",
        "options": [
            "संयोजी ऊतक",
            "पेशीय ऊतक",
            "एपिथीलियमी ऊतक",
            "तंत्रिका ऊतक"
        ],
        "correct_answer": "तंत्रिका ऊतक"
    },
    {
        "question": "ऊँट का कूबड़ किस ऊतक का बना होता है ?",
        "options": [
            "वसामय ऊतक का",
            "कंकालीय ऊतक का",
            "उपस्थि ऊतक का",
            "पेशीय ऊतक का"
        ],
        "correct_answer": "वसामय ऊतक का"
    },
    {
        "question": "मोटापा निम्न में किसकी अधिकता के कारण होता है ?",
        "options": [
            "शर्करा",
            "सुक्रोज",
            "ग्लूकोज",
            "वसा ऊतक"
        ],
        "correct_answer": "वसा ऊतक"
    },
    {
        "question": "निम्नलिखित में से कौन 'ऊतक' का उदाहरण है ?",
        "options": [
            "रक्त",
            "अमाशय",
            "यकृत",
            "मस्तिष्क"
        ],
        "correct_answer": "रक्त"
    },
    {
        "question": "मास्ट कोशिकाएँ पायी जाती है ?",
        "options": [
            "संयोजी ऊतक में",
            "तंत्रिका ऊतक में",
            "पेशी ऊतक में",
            "रुधिर ऊतक में"
        ],
        "correct_answer": "संयोजी ऊतक में"
    },
    {
        "question": "फेफड़ों को ढ़कने वाला आवरण कहलाता है ?",
        "options": [
            "पेरीकार्डियम",
            "सीरोसा",
            "पेरीटोरियम",
            "प्लूरा"
        ],
        "correct_answer": "प्लूरा"
    },
    {
        "question": "दाँत का शिखर किसका बना होता है ?",
        "options": [
            "उपास्थि",
            "काइटिन",
            "एनामिल",
            "डेन्टीन"
        ],
        "correct_answer": "एनामिल"
    },
    {
        "question": "नाभि रज्जु है ?",
        "options": [
            "प्रौढ़ संयोजी ऊतक",
            "भ्रूणीय ऊतक",
            "रेशेदार ऊतक",
            "इनमें से कोई नहीं"
        ],
        "correct_answer": "प्रौढ़ संयोजी ऊतक"
    },
    {
        "question": "किसी जीवित देह के भीतर कोशिका या ऊतक की मृत्यु को क्या कहते हैं ?",
        "options": [
            "न्यूट्रोफीलिया",
            "नियोप्लेसिया",
            "नेफ्रॉसिस",
            "इनमें से कोई नहीं"
        ],
        "correct_answer": "न्यूट्रोफीलिया"
    },
    {
        "question": "आनुवंशिकी इकाईयाँ है ?",
        "options": [
            "क्रोमोसोम",
            "लाइसोसोम",
            "जीन",
            "राइबोसोम"
        ],
        "correct_answer": "जीन"
    },
    {
        "question": "जीन अवस्थित होते है ?",
        "options": [
            "गुणसूत्रों में",
            "माइटोकॉण्ड्रिया में",
            "राइबोसोम में",
            "हरित लवकों में"
        ],
        "correct_answer": "गुणसूत्रों में"
    },
    {
        "question": "जीन है ?",
        "options": [
            "RNA का एक भाग",
            "DNA का एक भाग",
            "क्रोमोसोम का एक भाग",
            "यकृत का एक भाग"
        ],
        "correct_answer": "DNA का एक भाग"
    },
    {
        "question": "जीन का वर्तमान नाम वाले वैज्ञानिक हैं ?",
        "options": [
            "हेल्डन",
            "जोहान्सन",
            "गाल्टन",
            "मेण्डल"
        ],
        "correct_answer": "जोहान्सन"
    },
    {
        "question": "कोशिका में पाया जाने वाला आनुवंशिक पदार्थ है ?",
        "options": [
            "प्रोटीन",
            "कार्बोहाइड्रेट",
            "DNA",
            "RNA"
        ],
        "correct_answer": "DNA"
    },
    {
        "question": "DNA का डबल हेलिक्स मॉडल किसने दिया ?",
        "options": [
            "ल्यूवेनहॉक",
            "डाल्टन",
            "वाटसन व क्रिक",
            "साल्क"
        ],
        "correct_answer": "वाटसन व क्रिक"
    },
    {
        "question": "माता-पिता के गुण उनकी संतानों में किसके द्वारा स्थानान्तरित होते हैं ?",
        "options": [
            "रक्त द्वारा",
            "गुणसूत्र द्वारा",
            "हार्मोन द्वारा",
            "इनमें से कोई नहीं"
        ],
        "correct_answer": "गुणसूत्र द्वारा"
    },
    {
        "question": "किस कारण एक माता-पिता की सभी सन्तानें एक समान नहीं होती हैं ?",
        "options": [
            "आनुवंशिक विभिन्नता",
            "वातावरण की विभिन्नता",
            "उपर्युक्त दोनों",
            "इनमें से कोई नहीं"
        ],
        "correct_answer": "उपर्युक्त दोनों"
    },
    {
        "question": "मनुष्य में द्विगुणित क्रोमोसोम की संख्या होती हैं ?",
        "options": [
            "23",
            "24",
            "25",
            "26"
        ],
        "correct_answer": "23"
    },
    {
        "question": "मानव में गुणसूत्रों की कुल संख्या होती हैं ?",
        "options": [
            "45",
            "46",
            "58",
            "अनिश्चित"
        ],
        "correct_answer": "46"
    },
    {
        "question": "लड़का पैदा होगा जब ?",
        "options": [
            "बच्चे में XXYY गुणसूत्र हों",
            "बच्चे में XX गुणसूत्र हों",
            "बच्चे में XY गुणसूत्र हों",
            "बच्चे में YY गुणसूत्र हों"
        ],
        "correct_answer": "बच्चे में XY गुणसूत्र हों"
    },
    {
        "question": "बच्चों के लिंग निर्धारण के लिए उत्तरदायी क्रोमोसोम होता है ?",
        "options": [
            "पिता का",
            "माता का",
            "माता व पिता व दोनों का",
            "इनमें से कोई नहीं"
        ],
        "correct_answer": "पिता का"
    },
    {
        "question": "निम्नलिखित में कौन एक लिंग सहलग्न रोग है ?",
        "options": [
            "कुष्ठ",
            "ल्यूकीमिया",
            "वर्णान्धता",
            "क्षय रोग"
        ],
        "correct_answer": "वर्णान्धता"
    },
    {
        "question": "वर्णान्धता वाले व्यक्ति को लाल रंग दिखायी देगा ?",
        "options": [
            "नीला",
            "बैंगनी",
            "हरा",
            "पीला"
        ],
        "correct_answer": "हरा"
    },
    {
        "question": "एक वर्णांध पुरुष एक सामान्य महिला से विवाह करता है । वर्णान्धता के लक्षण उत्पन्न होंगे, उसके ?",
        "options": [
            "पुत्रों में",
            "पुत्रियों के पुत्रों में",
            "पुत्रों के पुत्रों में",
            "पुत्रियों में"
        ],
        "correct_answer": "पुत्रियों के पुत्रों में"
    },
    {
        "question": "जैव विकास को सर्वप्रथम किसने समझाया ?",
        "options": [
            "न्यूटन",
            "लैमार्क",
            "डार्विन",
            "आइन्स्टाइन"
        ],
        "correct_answer": "लैमार्क"
    },
    {
        "question": "जीवों के प्राकृतिक चयन का सिद्धान्त प्रतिपादित किया ?",
        "options": [
            "लैमार्क",
            "मेंडल",
            "डार्विन",
            "इनमें से कोई नहीं"
        ],
        "correct_answer": "डार्विन"
    },
    {
        "question": "समजात अंग होते हैं ?",
        "options": [
            "रचना में  समान",
            "रचना और कार्य दोनों में समान",
            "रचना में असमान",
            "कार्य में समान"
        ],
        "correct_answer": "रचना में असमान"
    },
    {
        "question": "जीवन की उत्पत्ति हुई ?",
        "options": [
            "पहाड़ों पर",
            "वायु में",
            "जल में",
            "भूमि पर"
        ],
        "correct_answer": "जल में"
    },
    {
        "question": "विकास की प्रक्रिया में मनुष्य का निकटतम प्राणी है ?",
        "options": [
            "हिरण",
            "गाय",
            "बाघ",
            "बन्दर"
        ],
        "correct_answer": "बन्दर"
    },
    {
        "question": "उत्परिवर्तन का सिद्धान्त प्रतिपादित किया था ?",
        "options": [
            "हक्सले",
            "डी. ब्रीज",
            "लैमार्क",
            "डार्विन"
        ],
        "correct_answer": "डी. ब्रीज"
    },
    {
        "question": "मलेरिया परजीवी तथा अमीबा को किस श्रेणी में रखा जाता है ?",
        "options": [
            "प्रोटोजोआ",
            "एनीलिडा",
            "पोरीफेरा",
            "इनमें से कोई नहीं"
        ],
        "correct_answer": "प्रोटोजोआ"
    },
    {
        "question": "चप्पल की आकृति का जन्तु है ?",
        "options": [
            "पैरामीशियम",
            "जियार्डिया",
            "ट्रिपैनोसोमा",
            "अमीबा"
        ],
        "correct_answer": "पैरामीशियम"
    },
    {
        "question": "अमीबा का प्रचलन अंग है ?",
        "options": [
            "सीलिया",
            "टेन्टेकिल्स",
            "कूटपाद",
            "फ्लैजिला"
        ],
        "correct_answer": "कूटपाद"
    },
    {
        "question": "काला-अजार उत्पन्न करने वाला प्रोटोजोआ है ?",
        "options": [
            "ट्रिपैनोसोमा",
            "ट्राइकोमोनास",
            "एन्टअमीबा",
            "लिशमैनिया"
        ],
        "correct_answer": "लिशमैनिया"
    },
    {
        "question": "निद्रा रोग पैदा करता है ?",
        "options": [
            "ट्राइकोमोनास",
            "ट्रिपैनोसोमा",
            "लिशमैनिया",
            "इनमें से कोई नहीं"
        ],
        "correct_answer": "ट्रिपैनोसोमा"
    },
    {
        "question": "कीटों में कितनी जोड़ी टांगें होती है ?",
        "options": [
            "1",
            "2",
            "3",
            "4"
        ],
        "correct_answer": "3"
    },
    {
        "question": "मच्छड़ में लाल खून का उभर आना किस पर पोषण के कारण होता है ?",
        "options": [
            "पौधे",
            "केंचुआ",
            "स्तनधारी",
            "तिलचट्टे"
        ],
        "correct_answer": "स्तनधारी"
    },
    {
        "question": "घरेलू मक्खी का लार्वा कहलाता है ?",
        "options": [
            "इमेंगो",
            "मेंगोट",
            "प्यूपा",
            "इनमें से कोई नहीं"
        ],
        "correct_answer": "मेंगोट"
    },
    {
        "question": "बिच्छू का विष कहाँ पर होता है ?",
        "options": [
            "पैरो में",
            "डंक में",
            "मुँह में",
            "हाथ में"
        ],
        "correct_answer": "डंक में"
    },
    {
        "question": "निद्रा रोग फैलाती है ?",
        "options": [
            "सी. सी. मक्खी",
            "जूँ",
            "खटमल",
            "सैण्ड फ्लाई"
        ],
        "correct_answer": "सैण्ड फ्लाई"
    },
    {
        "question": "ऑक्टोपस है एक ?",
        "options": [
            "संधिपाद",
            "मृदुकवची",
            "हेमीकॉर्डा",
            "शूलचर्मी"
        ],
        "correct_answer": "मृदुकवची"
    },
    {
        "question": "तारा मछली निम्नलिखित में से किस संघ का प्राणी है ?",
        "options": [
            "मोलस्का",
            "इकाइनोडर्मेटा",
            "आर्थोपोडा",
            "मत्स्य"
        ],
        "correct_answer": "इकाइनोडर्मेटा"
    },
    {
        "question": "निम्न में से कौन मानव मात्र के लिए उपयोगी नहीं है ?",
        "options": [
            "मधुमक्खी",
            "रेशम कीट",
            "फीता कृमि",
            "केंचुआ"
        ],
        "correct_answer": "फीता कृमि"
    },
    {
        "question": "निम्न में से किसके अधपके मांस खाने से फीता कृमि मनुष्य की आँत में पहुँचता है ?",
        "options": [
            "बकरी",
            "सूअर",
            "गाय",
            "भेड़"
        ],
        "correct_answer": "सूअर"
    },
    {
        "question": "केंचुए में कितनी आँखे होती है ?",
        "options": [
            "एक",
            "दो",
            "बहुत",
            "कोई नेत्र नहीं"
        ],
        "correct_answer": "कोई नेत्र नहीं"
    },
    {
        "question": "जेली फिश के नाम से जाना जाता है ?",
        "options": [
            "हाइड्रा",
            "ऑबिलिया",
            "ऑरीलिया",
            "इनमें से कोई नहीं"
        ],
        "correct_answer": "ऑरीलिया"
    },
    {
        "question": "मेढक का लार्वा क्या कहलाता है ?",
        "options": [
            "टेडपॉल",
            "प्यूपा",
            "मेगोट",
            "ये सभी"
        ],
        "correct_answer": "टेडपॉल"
    },
    {
        "question": "मेढक के हृदय में कितने कक्ष होते हैं ?",
        "options": [
            "2",
            "3",
            "4",
            "5"
        ],
        "correct_answer": "3"
    },
    {
        "question": "निम्न में से कौन एक मीन है ?",
        "options": [
            "क्रे फिश",
            "सिल्वर फिश",
            "फ्लाइंग फिश",
            "कटल फिश"
        ],
        "correct_answer": "फ्लाइंग फिश"
    },
    {
        "question": "संसार में किसकी जीव की संख्या सर्वाधिक है ?",
        "options": [
            "पक्षी",
            "सरीसृप",
            "भृंग",
            "मछली"
        ],
        "correct_answer": "मछली"
    },
    {
        "question": "शीत रक्तीय प्राणी है ?",
        "options": [
            "मछली",
            "छिपकली",
            "मेढक",
            "ये सभी"
        ],
        "correct_answer": "ये सभी"
    },
    {
        "question": "नृशंस प्राणी कौन-सा है ?",
        "options": [
            "कछुआ",
            "पेंग्विन",
            "ऑटर",
            "इनमें से कोई नहीं"
        ],
        "correct_answer": "कछुआ"
    },
    {
        "question": "सबसे विषैला सर्प है ?",
        "options": [
            "मूष सर्प",
            "वृक्षीय सर्प",
            "करैत",
            "पायथन"
        ],
        "correct_answer": "करैत"
    },
    {
        "question": "घोंसला बनाने वाला एकमात्र साँप है ?",
        "options": [
            "चेन वाइपर",
            "किंग कोबरा",
            "करैत",
            "इनमें से कोई नहीं"
        ],
        "correct_answer": "किंग कोबरा"
    },
    {
        "question": "हाल ही में लुप्त हुआ जन्तु है ?",
        "options": [
            "ड्रेको",
            "मैमथ",
            "डायनोसॉर",
            "इनमें से कोई नहीं"
        ],
        "correct_answer": "डायनोसॉर"
    },
    {
        "question": "विषैली छिपकली है ?",
        "options": [
            "वैरेनस",
            "कैमीलियान",
            "हीलोडर्मा",
            "इनमें से कोई नहीं"
        ],
        "correct_answer": "हीलोडर्मा"
    },
    {
        "question": "कौन-सा प्राणी सापों से लड़ता है ?",
        "options": [
            "नेवला",
            "गीदड़",
            "बाघ",
            "बन्दर"
        ],
        "correct_answer": "नेवला"
    },
    {
        "question": "समुद्री सर्प को कहा जाता है ?",
        "options": [
            "कटल फिश",
            "सिल्वर फिश",
            "डेविल फिश",
            "हाइड्रो फिश"
        ],
        "correct_answer": "हाइड्रो फिश"
    },
    {
        "question": "सर्प में मध्य कर्ण नहीं होता है, वे ध्वनि ग्रहण करते हैं ?",
        "options": [
            "जीभ से",
            "पैर से",
            "त्वचा से",
            "मुँह से"
        ],
        "correct_answer": "त्वचा से"
    },
    {
        "question": "पक्षियों की हड्डियाँ होती है ?",
        "options": [
            "ठोस",
            "वातिल",
            "मजबूत",
            "मजबूत और ठोस"
        ],
        "correct_answer": "वातिल"
    },
    {
        "question": "मधुमक्खी और कीड़ी किस वर्ग से संबंधित हैं ?",
        "options": [
            "कीट",
            "कीटाणु",
            "टीडा",
            "इनमें से कोई नहीं"
        ],
        "correct_answer": "कीट"
    },
    {
        "question": "मेढक में फर्टीलाइजेशन की प्रकृति होती है ?",
        "options": [
            "बाह्य",
            "बाह्य व आन्तरिक दोनों",
            "ये दोनों",
            "इनमें से कोई नहीं"
        ],
        "correct_answer": "बाह्य"
    },
    {
        "question": "टिड्डी क्या होती है ?",
        "options": [
            "पक्षी",
            "कीड़ा",
            "रसायन",
            "रोग"
        ],
        "correct_answer": "कीड़ा"
    },
    {
        "question": "रक्त में प्रति स्कंदक पदार्थ कौन-सा है ?",
        "options": [
            "हेपैरिन",
            "थ्राम्बिन",
            "ग्लोबिन",
            "इनमें से कोई नहीं"
        ],
        "correct_answer": "हेपैरिन"
    },
    {
        "question": "निम्नलिखित में से किस समूह के जीवों का डूबने से हुई मृत्यु का पता लगाने में महत्व है ?",
        "options": [
            "डायटम",
            "साइनोजीवाणु",
            "प्रोटोजोआ",
            "लाइकन"
        ],
        "correct_answer": "डायटम"
    },
    {
        "question": "मैमथ पूर्वज हैं ?",
        "options": [
            "कुत्ते का",
            "हाथी का",
            "ऊँट का",
            "घोड़े का"
        ],
        "correct_answer": "हाथी का"
    },
    {
        "question": "फिरोमोन्स पाए जाते हैं ?",
        "options": [
            "कीटों में",
            "चमगादड़ में",
            "पक्षियों में",
            "साँपों में"
        ],
        "correct_answer": "कीटों में"
    },
    {
        "question": "भारत की सबसे बड़ी मछली है ?",
        "options": [
            "व्हेल शार्क",
            "हिलसा",
            "स्टोन फिश",
            "मार्लिन"
        ],
        "correct_answer": "व्हेल शार्क"
    },
    {
        "question": "निम्नलिखित में से कौन कीट नहीं है ?",
        "options": [
            "खटमल",
            "मच्छड़",
            "घरेलू मक्खी",
            "मकड़ी"
        ],
        "correct_answer": "मकड़ी"
    },
    {
        "question": "पांडा भी उसी कुल का है, जिसका है ?",
        "options": [
            "भालू",
            "खरगोश",
            "कुत्ता",
            "बिल्ली"
        ],
        "correct_answer": "भालू"
    },
    {
        "question": "निम्नलिखित में कौन अण्डे देता है और सीधे बच्चे नहीं देता ?",
        "options": [
            "एकिड्ना",
            "व्हेल",
            "सेही",
            "कंगारू"
        ],
        "correct_answer": "एकिड्ना"
    },
    {
        "question": "अधिकांश कीट श्वसन कैसे करते हैं ?",
        "options": [
            "त्वचा से",
            "वातक तंत्र से",
            "फेफड़ों से",
            "क्लोम से"
        ],
        "correct_answer": "वातक तंत्र से"
    },
    {
        "question": "तालाबों और कुओं में निम्नलिखित में से किस एक को छोड़ने से मच्छरों को नियन्त्रित करने में मदद मिलती है ?",
        "options": [
            "घोंघा",
            "केकड़ा",
            "गैंबुसिया",
            "इनमें से कोई नहीं"
        ],
        "correct_answer": "गैंबुसिया"
    },
    {
        "question": "निम्नलिखित में से कौन-सा एक कपि नहीं है ?",
        "options": [
            "गिबन",
            "ऑरेंग उटैन",
            "लंगूर",
            "गोरिल्ला"
        ],
        "correct_answer": "लंगूर"
    },
    {
        "question": "निम्नलिखित में से किस एक सर्फ का भोज्य मुख्य रूप से अन्य सर्प है ?",
        "options": [
            "रसल पृदाकु",
            "नागराज",
            "रैटन सर्प",
            "करैत"
        ],
        "correct_answer": "नागराज"
    },
    {
        "question": "भारतीय वन्य जीवन के सन्दर्भ में उड्डयन वल्गुल निम्नलिखित में से क्या है ?",
        "options": [
            "चमगादड़",
            "गिद्ध",
            "बलाक",
            "चील"
        ],
        "correct_answer": "चमगादड़"
    },
    {
        "question": "निम्न में से किसमें रक्त नहीं होता है किन्तु श्वसन करता है ?",
        "options": [
            "केंचुआ",
            "कंगारू",
            "हाइड्रा",
            "तिलचट्टा"
        ],
        "correct_answer": "हाइड्रा"
    },
    {
        "question": "स्पंज के सिरे पर स्थित बड़ा छिद्र कहलाता है ?",
        "options": [
            "ऑस्टिया",
            "ट्रेकिया",
            "रेडुला",
            "अस्कुलम"
        ],
        "correct_answer": "अस्कुलम"
    },
    {
        "question": "मधुमक्खियों का पालना कहलाता है ?",
        "options": [
            "सेरीकल्चर",
            "पीसीकल्चर",
            "हॉर्टीकल्चर",
            "एपीकल्चर"
        ],
        "correct_answer": "एपीकल्चर"
    },
    {
        "question": "श्वसन की क्रिया सम्पन्न होती है ?",
        "options": [
            "हरित लवकों में",
            "राइबोसोम में",
            "लाइसोसोम में",
            "माइटोकॉण्ड्रिया में"
        ],
        "correct_answer": "माइटोकॉण्ड्रिया में"
    },
    {
        "question": "हमारी छोड़ी हुई सांस की हवा में CO2 की मात्रा लगभग कितनी होती है ?",
        "options": [
            "4 %",
            "8 %",
            "12 %",
            "16 %"
        ],
        "correct_answer": "4 %"
    },
    {
        "question": "क्रेब्स चक्र में किसका संश्लेषण होता है ?",
        "options": [
            "पाइरुविक अम्ल",
            "फ्यूमेरिक अम्ल",
            "लैक्टिक अम्ल",
            "इनमें से कोई नहीं"
        ],
        "correct_answer": "पाइरुविक अम्ल"
    },
    {
        "question": "अनॉक्सी श्वसन का अन्तिम उत्पाद होता है ?",
        "options": [
            "फ्यूमेरिक अम्ल",
            "पाइरुविक अम्ल",
            "जल",
            "लैक्टिक अम्ल"
        ],
        "correct_answer": "लैक्टिक अम्ल"
    },
    {
        "question": "मनुष्य के शरीर में मुख्य नाइट्रोजनीय अपशिष्ट कौन-सा होता है ?",
        "options": [
            "यूरिया",
            "अमोनिया",
            "अमोनिया नाइट्रेट",
            "यूरिक अम्ल"
        ],
        "correct_answer": "यूरिया"
    },
    {
        "question": "मानव शरीर में यूरिया का निर्माण कहाँ होता है ?",
        "options": [
            "हृदय में",
            "तिल्ली में",
            "यकृत में",
            "वृक्क में"
        ],
        "correct_answer": "यकृत में"
    },
    {
        "question": "रक्त की अशुद्धियाँ किस अंग में जाकर छनती है ?",
        "options": [
            "फेफड़ों में",
            "हृदय में",
            "यकृत में",
            "वृक्कों में"
        ],
        "correct_answer": "वृक्कों में"
    },
    {
        "question": "मानव मूत्र का पीला रंग किसके कारण होता है ?",
        "options": [
            "यूरोक्रोम",
            "बाइल",
            "कोलेस्ट्राल",
            "रुधिर"
        ],
        "correct_answer": "यूरोक्रोम"
    },
    {
        "question": "नेफ्रॉन किससे सम्बन्धित है ?",
        "options": [
            "यकृत",
            "अमाशय",
            "वृक्क",
            "हृदय"
        ],
        "correct_answer": "वृक्क"
    },
    {
        "question": "कृत्रिम गुर्दा निम्नलिखित में से किस सिद्धान्त पर कार्य करता है ?",
        "options": [
            "परासरण",
            "सक्रिय परिवहन",
            "विसरण",
            "डायलिसिस"
        ],
        "correct_answer": "डायलिसिस"
    },
    {
        "question": "मानव शरीर में यूरिया की अधिकतम मात्रा किसमें पायी जाती है ?",
        "options": [
            "रक्त में",
            "मूत्र में",
            "वृक्क में",
            "हृदय में"
        ],
        "correct_answer": "मूत्र में"
    },
    {
        "question": "अपोहन का प्रयोग किस क्रिया को पूरा करने के लिए होता है ?",
        "options": [
            "फेफड़े",
            "यकृत",
            "हृदय",
            "वृक्क"
        ],
        "correct_answer": "वृक्क"
    },
    {
        "question": "निषेचन की क्रिया कहाँ होती है ?",
        "options": [
            "गर्माशय में",
            "अंडग्रंथी में",
            "अण्डवाहिनी में",
            "इनमें से कोई नहीं"
        ],
        "correct_answer": "अण्डवाहिनी में"
    },
    {
        "question": "गर्भाशय में शिशु के विकास की जानकारी हेतु किसका प्रयोग किया जाता है ?",
        "options": [
            "एक्स किरणों",
            "अल्ट्रावायलेट किरणें",
            "गामा किरणों",
            "अल्ट्रासाउण्ड"
        ],
        "correct_answer": "अल्ट्रासाउण्ड"
    },
    {
        "question": "स्त्रियों की नसबंदी को कहा जाता है ?",
        "options": [
            "वैसेक्टोमी",
            "साइकेडेमी",
            "ट्यूबेक्टोमी",
            "न्यूरेटोमी"
        ],
        "correct_answer": "ट्यूबेक्टोमी"
    },
    {
        "question": "भ्रूण के विकास के लिए निम्नलिखित में किस अंग के द्वारा खाद्य की पूर्ति की जाती है ?",
        "options": [
            "गर्भाशय",
            "अण्डाशय",
            "अपरापोषिका",
            "बीजाण्डसन"
        ],
        "correct_answer": "बीजाण्डसन"
    },
    {
        "question": "पुरुषों की नसबंदी को क्या कहते हैं ?",
        "options": [
            "वैसेक्टोमी",
            "साइकेडेमी",
            "न्यूरेटोमी",
            "ट्यूबेक्टोमी"
        ],
        "correct_answer": "वैसेक्टोमी"
    },
    {
        "question": "निम्नलिखित में से कौन एक ग्रन्थि नहीं है ?",
        "options": [
            "थाइरॉइड",
            "अग्न्याशय",
            "यकृत",
            "जठर"
        ],
        "correct_answer": "जठर"
    },
    {
        "question": "Rh फैक्टर का नाम किससे सम्बन्धित है ?",
        "options": [
            "भालू से",
            "बिल्ली से",
            "मनुष्य से",
            "बन्दर से"
        ],
        "correct_answer": "बन्दर से"
    },
    {
        "question": "मस्तिष्क के किस भाग में भूख लगने व भोजन से दृप्टि की अनुभूति कराने के केन्द्र स्थित होते हैं ?",
        "options": [
            "मस्तिष्क गोलार्द्ध  में",
            "हाइपोथैलेमस में",
            "अनुमस्तिष्क में",
            "इनमें से कोई नहीं"
        ],
        "correct_answer": "हाइपोथैलेमस में"
    },
    {
        "question": "मानव मस्तिष्क में बुद्धि का केन्द्र है ?",
        "options": [
            "सेरेबेलम",
            "मेडुला आबलांगटा",
            "सेरेब्रम",
            "इनमें से कोई नहीं"
        ],
        "correct_answer": "सेरेब्रम"
    },
    {
        "question": "सेरेब्रम किससे से सम्बन्धित है ?",
        "options": [
            "यकृत",
            "नाड़ी",
            "हृदय",
            "मस्तिष्क"
        ],
        "correct_answer": "मस्तिष्क"
    },
    {
        "question": "मनुष्य के मस्तिष्क का सबसे बड़ा भाग है ?",
        "options": [
            "मस्तिष्कांका",
            "मध्य मस्तिष्क",
            "प्रमस्तिष्क",
            "अनुमस्तिष्क"
        ],
        "correct_answer": "प्रमस्तिष्क"
    },
    {
        "question": "मानव शरीर की किन कोशिकाओं में सबसे कम पुनर्योजना शक्ति होती है ?",
        "options": [
            "मस्तिष्क कोशिकाएँ",
            "अस्थि कोशिकाएँ",
            "यकृत कोशिकाएँ",
            "पेशी कोशिकाएँ"
        ],
        "correct_answer": "मस्तिष्क कोशिकाएँ"
    },
    {
        "question": "रक्त समूह के खोजकर्ता हैं ?",
        "options": [
            "लैंडस्टीनर",
            "ल्यूवेनहॉक",
            "विएनर",
            "लिवाइन"
        ],
        "correct_answer": "लैंडस्टीनर"
    },
    {
        "question": "किस रुधिर वर्ग में दोनों एंटीबॉडी पायी जाती है ?",
        "options": [
            "A",
            "AB",
            "B",
            "O"
        ],
        "correct_answer": "O"
    },
    {
        "question": "किस रुधिर वर्ग में एंटीबॉडी नहीं पायी जाती है ?",
        "options": [
            "A",
            "B",
            "AB",
            "O"
        ],
        "correct_answer": "AB"
    },
    {
        "question": "किस रुधिर वर्ग में कोई एन्टीजन नहीं पायी जाती है ?",
        "options": [
            "A",
            "B",
            "AB",
            "O"
        ],
        "correct_answer": "O"
    },
    {
        "question": "मानव शरीर में लाल रक्त कण का निर्माण कहाँ होता है ?",
        "options": [
            "हृदय",
            "तिल्ली",
            "अस्थि मज्जा",
            "यकृत"
        ],
        "correct_answer": "अस्थि मज्जा"
    },
    {
        "question": "शरीर में लाल रक्त कणिकाएँ कितने दिनों तक जीवित रहती है ?",
        "options": [
            "60",
            "120",
            "365",
            "465"
        ],
        "correct_answer": "120"
    },
    {
        "question": "लाल रक्त कणिकाएँ कहाँ उतपन्न होते हैं ?",
        "options": [
            "तिल्ली",
            "अस्थि मज्जा",
            "यकृत",
            "वृक्क"
        ],
        "correct_answer": "अस्थि मज्जा"
    },
    {
        "question": "लाल रक्त कणिकाएँ किस नाम से जानी जाती है ?",
        "options": [
            "इरिथ्रोसाइट्स",
            "इयोसिनोफिल्स",
            "ल्यूकोसाइट्स",
            "इनमें से कोई नहीं"
        ],
        "correct_answer": "इरिथ्रोसाइट्स"
    },
    {
        "question": "जब कोई बाहरी पदार्थ मानव रुधिर प्रणाली में प्रविष्ट होता है, तो प्रतिक्रिया कौन प्रारम्भ करता है ?",
        "options": [
            "RBC",
            "WBC",
            "जीवद्रव्य",
            "पट्टिकाणु"
        ],
        "correct_answer": "WBC"
    },
    {
        "question": "उच्च उन्नतांश पर मानव शरीर में RBC ?",
        "options": [
            "का आकर बढ़ेगा",
            "की संख्या घटेगी",
            "का आकर घटेगा",
            "की संख्या बढ़ेगी"
        ],
        "correct_answer": "की संख्या बढ़ेगी"
    },
    {
        "question": "लाल रक्त कणिकाओं का श्मसान कहलाता है ?",
        "options": [
            "हृदय",
            "प्लीहा",
            "वृक्क",
            "अस्थि मज्जा"
        ],
        "correct_answer": "प्लीहा"
    },
    {
        "question": "ऐन्टीबॉडी का मुख्य कार्य किसके विरुद्ध होता है ?",
        "options": [
            "पोषक पदार्थों की कमी के",
            "संक्रमण के",
            "विपत्ति के",
            "इनमें से कोई नहीं"
        ],
        "correct_answer": "संक्रमण के"
    },
    {
        "question": "हर्बर्ट का मानना था कि छात्रों को पढ़ाने के लिए ?",
        "options": [
            "अज्ञात से ज्ञात की ओर चलना चाहिए",
            "ज्ञात से अज्ञात की ओर चलना चाहिए",
            "उपरोक्त दोनों विधियों का साथ-साथ प्रयोग किया जाना चाहिए",
            "उपरोक्त दोनों में से किसी भी विधि का सहारा लिया जा सकता है"
        ],
        "correct_answer": "ज्ञात से अज्ञात की ओर चलना चाहिए"
    },
    {
        "question": "छात्रों की अभिव्यंजना शक्ति और शैली की जाँच के लिए आप कौन-सा उपाय अपनाएंगे ?",
        "options": [
            "उनसे प्रश्न करके उनका उत्तर लेंगे",
            "उनको वस्तुनिष्ठ प्रश्न गृह-कार्य के लिए देंगे",
            "उनको प्रश्न देकर उनका उत्तर लिखने को कहेंगे",
            "ये सभी"
        ],
        "correct_answer": "उनको प्रश्न देकर उनका उत्तर लिखने को कहेंगे"
    },
    {
        "question": "स्तनी के हृदय में कितने कोष्ठ होते हैं ?",
        "options": [
            "2",
            "3",
            "4",
            "5"
        ],
        "correct_answer": "4"
    },
    {
        "question": "ह्वेल के हृदय में कितने चैम्बर होते हैं ?",
        "options": [
            "2",
            "3",
            "4",
            "1"
        ],
        "correct_answer": "4"
    },
    {
        "question": "सबसे विशाल जीवित स्तनपायी है ?",
        "options": [
            "हाथी",
            "मनुष्य",
            "नीली ह्वेल",
            "ऊँट"
        ],
        "correct_answer": "नीली ह्वेल"
    },
    {
        "question": "लक्ष्य निर्धारण हेतु राडार तंत्र किसमें पाया जाता है ?",
        "options": [
            "चूहा",
            "खरगोश",
            "बिल्ली",
            "चमगादड़"
        ],
        "correct_answer": "चमगादड़"
    },
    {
        "question": "मनुष्य ने सर्वप्रथम किस जन्तु को पालतू बनाया ?",
        "options": [
            "कुत्ता",
            "गाय",
            "बिल्ली",
            "बकरी"
        ],
        "correct_answer": "कुत्ता"
    },
    {
        "question": "अंडा देने वाला स्तनधारी है ?",
        "options": [
            "चूहा",
            "मेढ़क",
            "कंगारू",
            "प्लेटीपस"
        ],
        "correct_answer": "प्लेटीपस"
    },
    {
        "question": "सबसे बड़ी आँखें किस स्तनधारी प्राणी की होती है ?",
        "options": [
            "घोड़े की",
            "हिरण की",
            "ह्वेल की",
            "ऊँट की"
        ],
        "correct_answer": "हिरण की"
    },
    {
        "question": "निम्नलिखित में से नियततापी प्राणी कौन-सा है ?",
        "options": [
            "शार्क",
            "छिपकली",
            "चमगादड़",
            "साँप"
        ],
        "correct_answer": "चमगादड़"
    },
    {
        "question": "वह स्तनधारी जो खतरे के संकेत के समय गेंद के समान हो सकता है ?",
        "options": [
            "छछूंदर",
            "अपोसम",
            "कंटक चूहा",
            "सेही"
        ],
        "correct_answer": "कंटक चूहा"
    },
    {
        "question": "केन्द्रक विहीन लाल रुधिराणु किसमें होते हैं ?",
        "options": [
            "सरीसृप",
            "स्तनी",
            "एम्फीबिया",
            "पक्षी"
        ],
        "correct_answer": "स्तनी"
    },
    {
        "question": "बिल्ली की आँखे रात में क्यों चमकती है ?",
        "options": [
            "विशेष लेंस के कारण",
            "स्पष्ट कारण ज्ञात नहीं है",
            "जीन प्रभाव के कारण",
            "टेपिटम लुसिडम के कारण"
        ],
        "correct_answer": "टेपिटम लुसिडम के कारण"
    },
    {
        "question": "मानव का जैविक नाम है ?",
        "options": [
            "होमो इरेक्टस",
            "होमो सेपियंस",
            "होमो हैबिलिस",
            "इनमें से कोई नहीं"
        ],
        "correct_answer": "होमो सेपियंस"
    },
    {
        "question": "निम्नलिखित में से कौन-सा प्राणी स्तनधारी नहीं है ?",
        "options": [
            "मछली",
            "मनुष्य",
            "ह्वेल",
            "चमगादड़"
        ],
        "correct_answer": "मछली"
    },
    {
        "question": "उल्टी उड़ान भरने वाला पक्षी है ?",
        "options": [
            "पेंग्विन",
            "बत्तख",
            "मोर",
            "हमिंग बर्ड"
        ],
        "correct_answer": "हमिंग बर्ड"
    },
    {
        "question": "सबसे बड़ा उड़ने में असमर्थ पक्षी जो सबसे तेज गति से दौड़ सकता है, वह है ?",
        "options": [
            "पेंग्विन",
            "एमू",
            "ऑस्ट्रिच",
            "किवी"
        ],
        "correct_answer": "ऑस्ट्रिच"
    },
    {
        "question": "नेचुरल सलेक्शन का सिद्धान्त किसने बनाया है ?",
        "options": [
            "न्युटन",
            "मेंडाल",
            "डार्विन",
            "इनमें से कोई नहीं"
        ],
        "correct_answer": "डार्विन"
    },
    {
        "question": "मधुमेह के उपचार हेतु प्रयुक्त हॉर्मोन इन्सुलिन का आविष्कार किया था ?",
        "options": [
            "एफ जी बैन्टिंग ने",
            "हुक ने",
            "श्लीडेन एवं श्वान ने",
            "ब्राउन ने"
        ],
        "correct_answer": "श्लीडेन एवं श्वान ने"
    },
    {
        "question": "निम्नलिखित में से वह वैज्ञानिक कौन हैं, जिसने पहली बार रुधिर परिसंचरण की व्याख्या की थी ?",
        "options": [
            "हार्वे",
            "रॉस",
            "मेंडल रोनाल्ड",
            "इनमें से कोई नहीं"
        ],
        "correct_answer": "हार्वे"
    },
    {
        "question": "निम्नलिखित में से कौन-सी व्याधि आनुवंशिक है ?",
        "options": [
            "हीमोफीलिया",
            "पेचिस",
            "कैंसर",
            "इनमें से कोई नहीं"
        ],
        "correct_answer": "हीमोफीलिया"
    },
    {
        "question": "तितली की आँखें रात में क्यों चमकती है ?",
        "options": [
            "विशेष लेंस के कारण",
            "टेपिटम लुसिडम के कारण",
            "जीन प्रभाव के कारण",
            "इनमें से कोई नहीं"
        ],
        "correct_answer": "टेपिटम लुसिडम के कारण"
    },
    {
        "question": "अमरत्व का गुण पाया जाता है ?",
        "options": [
            "स्पंज",
            "ऑरीलिया",
            "हाइड्रा",
            "इनमें से कोई नहीं"
        ],
        "correct_answer": "हाइड्रा"
    },
    {
        "question": "हाइड्रा का प्रचलन अंग है ?",
        "options": [
            "कूटपाद",
            "सीलिया",
            "टेन्टेकिल्स",
            "इनमें से कोई नहीं"
        ],
        "correct_answer": "टेन्टेकिल्स"
    },
    {
        "question": "पावो क्रिस्टेशस किसका वैज्ञानिक नाम है ?",
        "options": [
            "बाघ",
            "मोर",
            "मनुष्य",
            "मेढक"
        ],
        "correct_answer": "मोर"
    },
    {
        "question": "वह पक्षी जो अपने शत्रु से बचाव के लिए अपना सिर रेत में अन्दर कर लेता है ?",
        "options": [
            "सेंड पाइपर",
            "एमू",
            "शुतुरमुर्ग",
            "किवी"
        ],
        "correct_answer": "शुतुरमुर्ग"
    },
    {
        "question": "डॉल्फिन वर्गीकृत किए जाते हैं ?",
        "options": [
            "मत्स्य में",
            "स्तनी में",
            "सरीसृप में",
            "उभयचर में"
        ],
        "correct_answer": "स्तनी में"
    },
    {
        "question": "निम्न में से किस जन्तु में अश्रुग्रन्थि नहीं होती है ?",
        "options": [
            "मनुष्य",
            "बैल",
            "कुत्ता",
            "घड़ियाल"
        ],
        "correct_answer": "घड़ियाल"
    },
    {
        "question": "सबसे विषैली मछली है ?",
        "options": [
            "पाषाण मछली",
            "समुद्री मछली",
            "आरा मछली",
            "विद्युत् मछली"
        ],
        "correct_answer": "पाषाण मछली"
    },
    {
        "question": "सौर ऊर्जा किससे प्राप्त होती है ?",
        "options": [
            "सूर्य",
            "हवा",
            "समुद्र",
            "चन्द्रमा"
        ],
        "correct_answer": "सूर्य"
    },
    {
        "question": "पौधों की आन्तरिक संरचना का अध्ययन कहलाता है ?",
        "options": [
            "आकारिकी",
            "औतिकी",
            "शारीरिकी",
            "वर्गिकी"
        ],
        "correct_answer": "शारीरिकी"
    },
    {
        "question": "खुजली का रोग स्केबीज का कारण निम्नलिखित में से कौन-सा है ?",
        "options": [
            "जीवाणु",
            "प्रोटोजोआ",
            "सूक्ष्म कीट",
            "कवक"
        ],
        "correct_answer": "कवक"
    },
    {
        "question": "'एथलीट फुट' नामक बीमारी किससे उत्पन्न होती है ?",
        "options": [
            "जीवाणु",
            "निमेटोड",
            "प्रोटोजोआ",
            "कवक"
        ],
        "correct_answer": "कवक"
    },
    {
        "question": "प्रथम वियुक्त प्रतिजैविकी कौन-सा था ?",
        "options": [
            "टेरामायसिन",
            "पेनीसिलीन",
            "निओमायसिन",
            "इनमें से कोई नहीं"
        ],
        "correct_answer": "पेनीसिलीन"
    },
    {
        "question": "रिंग रोग के नाम से जाता है ?",
        "options": [
            "शैवाल रोग",
            "वार्ट रोग",
            "बंकी टॉप",
            "मोजैक रोग"
        ],
        "correct_answer": "शैवाल रोग"
    },
    {
        "question": "वह उत्तक जो द्वितीयक वृद्धि के लिए उत्तरदायी है ?",
        "options": [
            "जाइलम",
            "कैम्बियम",
            "कार्टेक्स",
            "फ्लोएम"
        ],
        "correct_answer": "कैम्बियम"
    },
    {
        "question": "व्यापारिक कॉर्क प्राप्त होती है ?",
        "options": [
            "जाइलम से",
            "संवहन कैम्बियम से",
            "कार्क कैम्बियम से",
            "फ्लोएम से"
        ],
        "correct_answer": "कार्क कैम्बियम से"
    },
    {
        "question": "किस पादप हार्मोन के छिड़काव से अनिषेक फल प्राप्त किये जा सकते हैं ?",
        "options": [
            "ऑक्सिन",
            "एबसिसिक एसिड",
            "साइटोकाइनिन",
            "जिबरेलिन"
        ],
        "correct_answer": "ऑक्सिन"
    },
    {
        "question": "कोशिका विभाजन में मदद करने वाला पादप हार्मोन है ?",
        "options": [
            "एबसिसिक एसिड",
            "जिबरेलिन",
            "साइटोकाइनिन",
            "इनमें से कोई नहीं"
        ],
        "correct_answer": "जिबरेलिन"
    },
    {
        "question": "कोशिका के भीतर श्वसन का केन्द्र होता है ?",
        "options": [
            "राइबोसोम",
            "माइटोकॉण्ड्रिया",
            "केन्द्रक",
            "इनमें से कोई नहीं"
        ],
        "correct_answer": "माइटोकॉण्ड्रिया"
    },
    {
        "question": "दोषयुक्त वृक्क वाले व्यक्तियों के लिए अपोहन का उपयोग किया जाता है, इसमें निहित प्रक्रम है ?",
        "options": [
            "अधिशोषण",
            "सक्रिय गमन",
            "परासरण",
            "वैद्युतक संचलन"
        ],
        "correct_answer": "परासरण"
    },
    {
        "question": "चेचक के प्रति टीकारण में समावेश किया जाता है ?",
        "options": [
            "हर जर्मों का",
            "जीवित प्रतिरक्षियों का",
            "दुर्बल जर्मों का",
            "इनमें से कोई नहीं"
        ],
        "correct_answer": "जीवित प्रतिरक्षियों का"
    },
    {
        "question": "पेचिश रोग के लिए उत्तरदायी प्रोटोजोआ है ?",
        "options": [
            "एण्टअमीबा",
            "ट्रिपेनोसोमा",
            "अमीबा",
            "इनमें से कोई नहीं"
        ],
        "correct_answer": "एण्टअमीबा"
    },
    {
        "question": "आँखों की दूर दृष्टि की बीमारी किसके कारण होती है ?",
        "options": [
            "रेटिना के छोटा होने से",
            "नेत्रगोलक के छोटा होने से",
            "पुतली के फैलने से",
            "इनमें से कोई नहीं"
        ],
        "correct_answer": "नेत्रगोलक के छोटा होने से"
    },
    {
        "question": "सबसे अधिक आयरन किसमें पाया जाता है ?",
        "options": [
            "केला",
            "हरी पत्तीदार सब्जियाँ",
            "दूध",
            "सेब"
        ],
        "correct_answer": "हरी पत्तीदार सब्जियाँ"
    },
    {
        "question": "निम्नलिखित में से किस विटामिन की कमी के कारण मसूड़ों से रक्त आता है और दाँत हिलने लगता है ?",
        "options": [
            "विटामिन A",
            "विटामिन B",
            "विटामिन C",
            "विटामिन D"
        ],
        "correct_answer": "विटामिन C"
    },
    {
        "question": "निम्नलिखित में से कौन-सी मद विटामिन है ?",
        "options": [
            "केरोटिन",
            "इन्सुलिन",
            "रिबोफ्लेविन",
            "इनमें से कोई नहीं"
        ],
        "correct_answer": "रिबोफ्लेविन"
    },
    {
        "question": "शरीर में हीमोग्लोबिन का कार्य है ?",
        "options": [
            "ऑक्सीजन का परिवहन",
            "लोह का उपयोग",
            "रक्ताल्पता को रोकना",
            "जीवाणु को नष्ट करना"
        ],
        "correct_answer": "ऑक्सीजन का परिवहन"
    },
    {
        "question": "जब एक व्यक्ति वृद्ध हो जाता है, तो सामान्यतया उसका रक्त का दाब ?",
        "options": [
            "घट जाता है",
            "बदलता रहता है",
            "उतना ही रहता है",
            "बढ़ जाता है"
        ],
        "correct_answer": "घट जाता है"
    },
    {
        "question": "जब वृक्क कार्य करना बन्द कर दे तो निम्न में कौन-सा  पदार्थ जमा होता है ?",
        "options": [
            "शरीर में वसा",
            "रक्त में नत्रजनित अपशिष्ट पदार्थ",
            "रक्त में शर्करा",
            "शरीर में प्रोटीन"
        ],
        "correct_answer": "रक्त में नत्रजनित अपशिष्ट पदार्थ"
    },
    {
        "question": "मानव त्वचा का रंग बनता है ?",
        "options": [
            "हीमोग्लोबिन से",
            "मेलानिन से",
            "एड्रिनेलिन से",
            "इन्सुलिन से"
        ],
        "correct_answer": "मेलानिन से"
    },
    {
        "question": "यदि माता-पिता में से एक का रुधिर वर्ग AB है और दूसरे है O, तो उनके बच्चे का संभावित रुधिर वर्ग होगा ?",
        "options": [
            "A या B",
            "A या B याO",
            "A या AB या O",
            "A, B, AB या C"
        ],
        "correct_answer": "A या B"
    },
    {
        "question": "कौन-सा ग्रन्थि इन्सुलिन निस्सारण के लिए उत्तरदायी है ?",
        "options": [
            "अग्न्याशय",
            "पीनियल",
            "थाइमस",
            "इनमें से कोई नहीं"
        ],
        "correct_answer": "अग्न्याशय"
    },
    {
        "question": "निम्नलिखित में से किस कोशिका से इन्सुलिन स्त्रावित होता है ?",
        "options": [
            "अल्फा कोशिका",
            "बीटा कोशिका",
            "तांत्रिक कोशिका",
            "डेल्टा कोशिका"
        ],
        "correct_answer": "बीटा कोशिका"
    },
    {
        "question": "निम्नलिखित में से कौन-सा एक हार्मोन है ?",
        "options": [
            "इन्वर्टेज",
            "एस्कॉर्बिक अम्ल",
            "इन्सुलिन",
            "RNA"
        ],
        "correct_answer": "इन्सुलिन"
    },
    {
        "question": "मानव शरीर की कौन-सी ग्रन्थि एक साथ अंतः स्त्रावी तथा बहिस्त्रावी दोनों की तरह कार्य करती है ?",
        "options": [
            "अग्न्याशय",
            "थाइरॉइड",
            "पीयूष",
            "यकृत"
        ],
        "correct_answer": "अग्न्याशय"
    },
    {
        "question": "रक्त दाब का नियंत्रण कौन करता है ?",
        "options": [
            "अधिवृक्क",
            "पीत पिण्ड",
            "थाइमस",
            "अवटु"
        ],
        "correct_answer": "अधिवृक्क"
    },
    {
        "question": "जीवन रक्षक हार्मोन किस ग्रन्थि से स्त्रावित होते हैं ?",
        "options": [
            "एड्रीनल",
            "पिट्यूटरी",
            "थाइरॉइड",
            "इनमें से कोई नहीं"
        ],
        "correct_answer": "एड्रीनल"
    },
    {
        "question": "कौन-सा हार्मोन लड़ो-उड़ो हार्मोन कहलाता है ?",
        "options": [
            "इन्सुलिन",
            "एड्रिनेलिन",
            "आक्सिटोसिन",
            "एस्ट्रोजेन"
        ],
        "correct_answer": "एड्रिनेलिन"
    },
    {
        "question": "इन्सुलिन है एक प्रकार का ?",
        "options": [
            "नमक",
            "विटामिन",
            "एन्जाइम",
            "हार्मोन"
        ],
        "correct_answer": "हार्मोन"
    },
    {
        "question": "निम्नलिखित में से कौन-सा एक स्त्रीलिंग हार्मोन है ?",
        "options": [
            "एस्ट्रोजेन",
            "इन्सुलिन",
            "ऑक्सिन",
            "एण्ड्रोजेन"
        ],
        "correct_answer": "एस्ट्रोजेन"
    },
    {
        "question": "निम्नलिखित में से कौन-सी ग्रन्थि अश्रु स्त्रावित करती है ?",
        "options": [
            "लैक्रिमल",
            "अग्न्याशय",
            "अवटु",
            "पीयूष"
        ],
        "correct_answer": "लैक्रिमल"
    },
    {
        "question": "निम्नलिखित में से कौन-सी ग्रन्थि वृद्धावस्था में लुप्त हो जाती है ?",
        "options": [
            "पीयूष",
            "थाइमस",
            "पैराथाइरॉइड",
            "थाइरॉइड"
        ],
        "correct_answer": "थाइमस"
    },
    {
        "question": "निम्नलिखित में से कौन-सी एक अन्तः स्त्रावी ग्रन्थि पीयूष ग्रन्थि से स्वतंत्र कार्य कर सकती है ?",
        "options": [
            "अवटु",
            "अधिवृक्क",
            "परावटु",
            "जनन ग्रन्थि"
        ],
        "correct_answer": "परावटु"
    },
    {
        "question": "निम्नलिखित हार्मोन में किसमें आयोडीन होता है ?",
        "options": [
            "थाइरॉक्सिन",
            "एड्रीनेलिन",
            "इन्सुलिन",
            "टेस्टोस्टीरोन"
        ],
        "correct_answer": "थाइरॉक्सिन"
    },
    {
        "question": "पीनियल ग्रन्थि कहाँ स्थित होती हैं ?",
        "options": [
            "यकृत",
            "गर्भाशय",
            "गुर्दे",
            "मस्तिष्क"
        ],
        "correct_answer": "मस्तिष्क"
    },
    {
        "question": "प्रथम परखनली शिशु का नाम था ?",
        "options": [
            "आस्था",
            "लुईस",
            "डॉली",
            "इन्दिरा"
        ],
        "correct_answer": "लुईस"
    },
    {
        "question": "निम्नलिखित में से मनुष्य के शरीर में पायी जाने वाली कौन-सी ग्रन्थि वाहिनी विहीन है ?",
        "options": [
            "यकृत",
            "गुर्दा",
            "अंतः स्त्रावी ग्रन्थि",
            "पसीने की ग्रन्थि"
        ],
        "correct_answer": "अंतः स्त्रावी ग्रन्थि"
    },
    {
        "question": "वाहिनी विहीन ग्रन्थियों के स्त्रवण को कहते हैं ?",
        "options": [
            "रस",
            "उत्सर्जन",
            "घोल",
            "हार्मोन"
        ],
        "correct_answer": "हार्मोन"
    },
    {
        "question": "मानव शरीर की किस ग्रन्थि को मास्टर ग्रन्थि कहा जाता है ?",
        "options": [
            "अग्न्याशय",
            "प्लीहा",
            "पीयूष",
            "अवटु"
        ],
        "correct_answer": "पीयूष"
    },
    {
        "question": "गाय और भैंस के थनों में दूध उतारने के लिए किस हार्मोन की सूई लगायी जाती है ?",
        "options": [
            "ऑक्सीटोसीन",
            "इन्सुलिन",
            "सामेटोट्रोपीन",
            "इनमें से कोई नहीं"
        ],
        "correct_answer": "ऑक्सीटोसीन"
    },
    {
        "question": "बच्चों का लिंग निर्धारण किसके गुणसूत्र से होता है ?",
        "options": [
            "पिता से",
            "माता से",
            "माता-पिता दोनों के",
            "किसी के द्वारा नहीं"
        ],
        "correct_answer": "पिता से"
    },
    {
        "question": "निम्नलिखित में से किसके कुसंक्रिया के कारण मानव शरीर में मिक्सीडीमा होता है ?",
        "options": [
            "अधिवृक्क ग्रन्थि",
            "अवटु ग्रन्थि",
            "अग्न्याशय ग्रन्थि",
            "यकृत"
        ],
        "correct_answer": "अवटु ग्रन्थि"
    },
    {
        "question": "रेशम पालन कहलाता है ?",
        "options": [
            "एपीकल्चर",
            "पीसीकल्चर",
            "सेरीकल्चर",
            "इनमें से कोई नहीं"
        ],
        "correct_answer": "सेरीकल्चर"
    },
    {
        "question": "विज्ञान की शाखा न्यूरोलॉजी से कौन-सा अंग का अध्ययन किया जाता है ?",
        "options": [
            "सीना",
            "निपुल्स",
            "आँखों",
            "स्नायु तंत्र"
        ],
        "correct_answer": "स्नायु तंत्र"
    },
    {
        "question": "मांसपेशियों का अध्ययन करते हैं ?",
        "options": [
            "मॉयोलॉजी में",
            "मैस्ट्रोलॉजी में",
            "माइकोलॉजी में",
            "इनमें से कोई नहीं"
        ],
        "correct_answer": "मॉयोलॉजी में"
    },
    {
        "question": "निम्न में से कौन पारितंत्र का अजीवीय घटक है ?",
        "options": [
            "जीवाणु",
            "मानव",
            "जल",
            "क्लारेला"
        ],
        "correct_answer": "जल"
    },
    {
        "question": "किसी श्रृंखला में प्राथमिक उपभोक्ता होते हैं ?",
        "options": [
            "उत्पादक",
            "अपघटक",
            "मांसाहारी",
            "शाकाहारी"
        ],
        "correct_answer": "शाकाहारी"
    },
    {
        "question": "पारिस्थितिकी शब्द को सर्वप्रथम प्रतिपादित करने का श्रेय किसको जाता है ?",
        "options": [
            "ब्राउन को",
            "रीटर को",
            "खुराना को",
            "अरस्तू को"
        ],
        "correct_answer": "रीटर को"
    },
    {
        "question": "खाद्य श्रृंखला में सबसे ज्यादा संख्या किसकी होती है?",
        "options": [
            "प्राथमिक उपभोक्ता",
            "उत्पादक",
            "अपघटक",
            "द्वितीयक उपभोक्ता"
        ],
        "correct_answer": "अपघटक"
    },
    {
        "question": "सीड थेरेपी किसके उपचार के लिए प्रयोग की जाती है?",
        "options": [
            "कैंसर",
            "अस्थमा",
            "ट्यूबरक्लोसिस",
            "एड्स"
        ],
        "correct_answer": "कैंसर"
    },
    {
        "question": "सीड थेरेपी किसके उपचार के लिए प्रयोग की जाती है?",
        "options": [
            "कैंसर",
            "अस्थमा",
            "ट्यूबरक्लोसिस",
            "एड्स"
        ],
        "correct_answer": "कैंसर"
    },
    {
        "question": "निम्नलिखित में कौन सा जीवाणु एंडोसिम्बायोटिक नाइट्रोजन फिक्सिंग एसोसिएशन बनाता है जो नाइट्रोजन फिक्सेशन में मदद करता है ?",
        "options": [
            "क्लोस्ट्रीडियम",
            "राइजोबियम",
            "साल्मोनेला",
            "इनमें से कोई नहीं"
        ],
        "correct_answer": "राइजोबियम"
    },
    {
        "question": "रक्त का थक्का जमाने में किस विटामिन का योगदान होता है?",
        "options": [
            "विटामिन बी",
            "विटामिन सी",
            "विटामिन के",
            "विटामिन ए"
        ],
        "correct_answer": "विटामिन के"
    },
    {
        "question": "कोशिका में राइबोसोम का क्या कार्य है?",
        "options": [
            "का संश्लेषण",
            "प्रोटीन का संश्लेषण",
            "कार्बोहाइड्रेट का संश्लेषण",
            "का संश्लेषण"
        ],
        "correct_answer": "प्रोटीन का संश्लेषण"
    },
    {
        "question": "प्लास्मोडियम फॉसिपरम , से मलेरिया होता हौ। वह किसमें पाया जाता है?",
        "options": [
            "जीवाणु",
            "कवक",
            "प्रोटोजोन",
            "विषाणु"
        ],
        "correct_answer": "प्रोटोजोन"
    },
    {
        "question": "ग्लाइकोजन शरीर के किस भाग में पाया जाता है?",
        "options": [
            "आंत",
            "त्वचा",
            "यकृत",
            "अग्नाशय"
        ],
        "correct_answer": "यकृत"
    },
    {
        "question": "हाइपोग्लाइसीमिया और हाइपरग्लेसेमिया नामक शब्द निम्न में से किससे संबंधित हैं?",
        "options": [
            "कैंसर",
            "बॉडी फैट",
            "ब्लड शुगर",
            "इनमें से कोई नहीं"
        ],
        "correct_answer": "ब्लड शुगर"
    },
    {
        "question": "संकल्प प्रोजेक्ट किस बीमारी के इलाज के लिए बनाया गया है?",
        "options": [
            "HIV",
            "मलेरिया",
            "TB",
            "कैंसर"
        ],
        "correct_answer": "HIV"
    },
    {
        "question": "कौन सा संगठन लुप्त होती प्रजातियों के लिए रेड लिस्ट जारी करता है?",
        "options": [
            "यूनाइटेड नेशंस एनवायरनमेंट प्रोग्राम",
            "वर्ल्ड वाइड फण्ड फ़ॉर नेचर",
            "इंटरनेशनल यूनियन फ़ॉर कंजर्वेशन ऑफ नेचर",
            "वर्ल्ड कंजर्वेशन मॉनिटरिंग सेन्टर"
        ],
        "correct_answer": "इंटरनेशनल यूनियन फ़ॉर कंजर्वेशन ऑफ नेचर"
    },
    {
        "question": "वे पौधे जो अत्यधिक नमक वाली मिट्टी में उत्पन्न होते हैं ,क्या कहलाते हैं?",
        "options": [
            "मेसोफाइटा",
            "हैलोफाइटा",
            "थैलोफाइटा",
            "जीरोफाइटा"
        ],
        "correct_answer": "हैलोफाइटा"
    },
    {
        "question": "पांडा भी उसी कुल का सदस्य है, जिसका/की है?",
        "options": [
            "बिल्ली",
            "कुत्ता",
            "खरगोश",
            "भालू"
        ],
        "correct_answer": "भालू"
    },
    {
        "question": "विकास का मुख्य कारक है?",
        "options": [
            "प्राकृतिक वरण",
            "उत्परिवर्तन",
            "हासिल किये हुए गुण",
            "लैंगिक जनन"
        ],
        "correct_answer": "प्राकृतिक वरण"
    },
    {
        "question": "पैरीपैटस किनका संयोजक है?",
        "options": [
            "ऐनेलिडा व आर्थ्रोपोड़ा",
            "मोलस्का व आर्थ्रोपोड़ा",
            "सरीसृपों व स्तनियों",
            "चपटे कृमि व ऐनेलिडा"
        ],
        "correct_answer": "ऐनेलिडा व आर्थ्रोपोड़ा"
    },
    {
        "question": "आर्किओप्टेरिक्स किनका संयोजक था?",
        "options": [
            "पक्षियों व स्तनियों",
            "सरीसृपों व स्तनियों",
            "उभयचरों व सरीसृपों",
            "सरीसृपों व पक्षियों का"
        ],
        "correct_answer": "सरीसृपों व पक्षियों का"
    },
    {
        "question": "नवडार्विनवाद के अनुसार कौनसा कारक जैव विकास के लिए जिम्मेवार है?",
        "options": [
            "लाभदायक विभिन्नताएं",
            "उत्परिवर्तन",
            "उत्परिवर्तन एवं प्राकृतिक चयन",
            "संकरण"
        ],
        "correct_answer": "उत्परिवर्तन एवं प्राकृतिक चयन"
    },
    {
        "question": "जीवों में आनुवंशिक विभिन्नताओं का मूल स्त्रोत होता है?",
        "options": [
            "प्राकृतिक चयन",
            "हार्मोन्स का प्रभाव",
            "लैंगिक जनन",
            "उत्परिवर्तन"
        ],
        "correct_answer": "उत्परिवर्तन"
    },
    {
        "question": "जैव विकास के संदर्भ में साँपों में अंगों का लोप होने को स्पष्ट किया जाता है?",
        "options": [
            "उपार्जित लक्षणों की वंशागति से",
            "अंगों का उपयोग तथा अनुपयोग किए जाने से",
            "बिलों में रहने के प्रति अनुकूल से",
            "प्राकृतिक चयन से"
        ],
        "correct_answer": "अंगों का उपयोग तथा अनुपयोग किए जाने से"
    },
    {
        "question": "जेनेटिक-इंजीनियरिंग में निम्न में से किसका प्रयोग होता है?",
        "options": [
            "राइबोसोम",
            "प्लास्टिड",
            "प्लास्मिड",
            "इनमें से कोई नही"
        ],
        "correct_answer": "प्लास्मिड"
    },
    {
        "question": "जीवों में अत्यधिक विविधता का कारण है?",
        "options": [
            "सहभागिता",
            "उत्परिवर्तन",
            "बहुगुणसूत्रता",
            "अनुकूलन"
        ],
        "correct_answer": "उत्परिवर्तन"
    },
    {
        "question": "अधिरक्तस्त्राव है?",
        "options": [
            "एक प्रूदषण- घटित रोग",
            "एक आनुवंशिक विकर",
            "एक विषाणु- घटित रोग",
            "एक जीवाणु-घटित रोग"
        ],
        "correct_answer": "एक आनुवंशिक विकर"
    },
    {
        "question": "जीन के भीतर अनुक्रम-आधार परिवर्तन कहलाता है?",
        "options": [
            "प्रतिरूपण",
            "प्रजनन",
            "संयोजन",
            "उत्परिवर्तन"
        ],
        "correct_answer": "उत्परिवर्तन"
    },
    {
        "question": "ल्यूकेमिया एक प्रकार का कैंसर है जिसमें असाधारण बढ़ोतरी होती है?",
        "options": [
            "श्वेत रक्त कोशिकाओं की संख्या में",
            "अस्थि कोशिकाओं की संख्या में",
            "प्लेटलेट की संख्या में",
            "लाल रक्त कोशिकाओं की संख्या में"
        ],
        "correct_answer": "श्वेत रक्त कोशिकाओं की संख्या में"
    },
    {
        "question": "मानव रक्ताधान के लिए कौनसा रक्त समूह सार्वत्रिक दाता होता है?",
        "options": [
            "O समूह",
            "B+ समूह",
            "A+ समूह",
            "AB समूह"
        ],
        "correct_answer": "O समूह"
    },
    {
        "question": "अँगुलियों के निशानों की बहुरंगीय सतह पर उभारने हेतु निम्न में से क्या प्रयुक्त होता है?",
        "options": [
            "मैंगनीज डाइऑक्साइड",
            "स्वर्ण भूल",
            "फ्लोरोसेंट पाउडर",
            "चारकोल"
        ],
        "correct_answer": "फ्लोरोसेंट पाउडर"
    },
    {
        "question": "थैलेसीमिया एक वंशानुगत बीमारी है, जो कि निम्नलिखित को प्रभावित करती है?",
        "options": [
            "खून",
            "दिल",
            "फेंफडे",
            "इनमें से कोई नही"
        ],
        "correct_answer": "खून"
    },
    {
        "question": "एलोसोम होते है?",
        "options": [
            "पादप हार्मोन",
            "कोशिकांग",
            "लिंग गुणसूत्र",
            "ऐलील"
        ],
        "correct_answer": "लिंग गुणसूत्र"
    },
    {
        "question": "निम्नलिखित में से कौनसी बीमारी/बीमारियाँ एक उत्परिवर्ती जीन के कारण होती है?",
        "options": [
            "सिकुल सैल एनीमिया",
            "हीमोफिलिया",
            "थैलेसीमीया",
            "उपर्युक्त सभी"
        ],
        "correct_answer": "उपर्युक्त सभी"
    },
    {
        "question": "यदि माता-पिता में से एक का रुधिर वर्ग AB है और दूसरे का O, तो उनके बच्चे का संभावित रुधिर वर्ग होगा?",
        "options": [
            "A या B या AB या O",
            "A या B",
            "A या B या O",
            "A या AB या O"
        ],
        "correct_answer": "A या B"
    },
    {
        "question": "रक्त-समूह O की माता का बच्चा रक्त-समूह O का है, बच्चे का पिता किस रक्त-समूह का हो सकता है?",
        "options": [
            "[B]",
            "केवल A या B",
            "केवल AB",
            "केवल O"
        ],
        "correct_answer": "केवल O"
    },
    {
        "question": "यदि माता का रुधिर वर्ग ‘O’ तथा पिता का रुधिर वर्ग ‘AB’ है, तो संतान का रुधिर वर्ग होगा?",
        "options": [
            "O एवं AB",
            "B एवं AB",
            "AB एवं A",
            "A एवं B"
        ],
        "correct_answer": "A एवं B"
    },
    {
        "question": "ऐम्निओटिक द्रव की कोशिकाओं में किसकी उपस्थिति की जांच से भ्रूणीय शिशु का लिंग-निर्धारण कर सकते है?",
        "options": [
            "लिंग गुणसूत्र",
            "बार पिण्ड",
            "काइनेटोकोर",
            "काएज्मैटा"
        ],
        "correct_answer": "बार पिण्ड"
    },
    {
        "question": "इनमें से कौनसे गुणसूत्रों वाला व्यक्ति क्लाइनफेक्टर सिंड्रोम होगा?",
        "options": [
            "XX",
            "XXY",
            "XO",
            "XY"
        ],
        "correct_answer": "XXY"
    },
    {
        "question": "मनुष्य के किस लक्षण की वंशागति के लिए एक से अधिक जीन जोड़ियाँ काम करती है?",
        "options": [
            "फिनाइलकीटोनूरिया",
            "त्वचा का रंग",
            "हंसियाकार रुधिराणु ऐनिमिया",
            "वर्णान्धता"
        ],
        "correct_answer": "त्वचा का रंग"
    },
    {
        "question": "वे जीन जो Y-गुणसूत्र के असमजात खण्ड में होते हैं कहलाते है?",
        "options": [
            "ऑटोसोमी",
            "होलैन्ड्रिक",
            "पूर्णत: लिंग-सहलग्न",
            "उत्परिवर्ती"
        ],
        "correct_answer": "होलैन्ड्रिक"
    },
    {
        "question": "हंसियाकार रुधिराणु ऐनिमिया की वंशागति में अपूर्ण प्रभाविता किस जीनोटाइप से उद्घाटित होती है?",
        "options": [
            "AS",
            "AA",
            "SS",
            "इनमें से कोई नही"
        ],
        "correct_answer": "AS"
    },
    {
        "question": "मानव का इनमें से कौनसा लक्षण आनुवंशिकी नही हो सकता है?",
        "options": [
            "इनैमलविहीन दांत",
            "इन्फ्लुएंजा",
            "युक्तांगुलिता",
            "चौड़े नथुने"
        ],
        "correct_answer": "इन्फ्लुएंजा"
    },
    {
        "question": "लक्षण जिनके जीन्स X गुणसूत्रों पर होते है, कहलाते है?",
        "options": [
            "लिंग-सहलग्न",
            "लिंग-प्रभावित",
            "लिंग-सीमित",
            "इनमें से कोई नही"
        ],
        "correct_answer": "लिंग-सहलग्न"
    },
    {
        "question": "किसी जीव में प्रदर्शित लक्षणों को कहते है?",
        "options": [
            "फिनोटाइप्स",
            "जीनोटाइप",
            "विषमयुग्मक",
            "समयुग्मक"
        ],
        "correct_answer": "फिनोटाइप्स"
    },
    {
        "question": "इक्क्सीवीं जोड़ी के गुणसूत्रों के लिए ट्राइसोमिक व्यक्ति होता है?",
        "options": [
            "टर्नर सिंड्रोम",
            "क्लाइनफेल्टर सिंड्रोम",
            "डाउन्स सिंड्रोम",
            "इनमें से कोई नही"
        ],
        "correct_answer": "डाउन्स सिंड्रोम"
    },
    {
        "question": "टर्नर सिंड्रोम का कारण है?",
        "options": [
            "बिंदु उत्परिवर्तन",
            "पोलीप्लॉयडी",
            "ऑटोसोमी एन्यूप्लॉयडी",
            "लिंगसूत्र एन्यूप्लॉयडी"
        ],
        "correct_answer": "लिंगसूत्र एन्यूप्लॉयडी"
    },
    {
        "question": "लिंग-सहलग्न वंशागति के खोजकर्ता थे?",
        "options": [
            "लैंडस्टीनर",
            "मैक्लंग",
            "मेण्डल",
            "मॉर्गन"
        ],
        "correct_answer": "मॉर्गन"
    },
    {
        "question": "बहुगुण ऐलीलवाद किस लक्षण की आनुवंशिकी का नियंत्रण करता है?",
        "options": [
            "रुधिर वर्ग",
            "वर्णान्धता",
            "फिनाइलकीटोनूरिया",
            "हंसियाकार-रुधिराणु ऐनिमिया"
        ],
        "correct_answer": "रुधिर वर्ग"
    },
    {
        "question": "ओलिंपिक खेलों में खिलाडियों के लिंग की जांच के लिए लार-परीक्षण में “बार-पिंड” देखे जाते है| ये पिंड किससे संबंधित होते है?",
        "options": [
            "ऑटोसोम्स से",
            "X गुणसूत्र",
            "नर लिंग से",
            "Y गुणसूत्र से"
        ],
        "correct_answer": "X गुणसूत्र"
    },
    {
        "question": "‘क्रोमोसोम’ के पारिभाषिक शब्द के प्रथम उपयोगकर्ता थे?",
        "options": [
            "आल्टमान",
            "वाल्डेयर",
            "बेनीडेन",
            "सैंगर"
        ],
        "correct_answer": "वाल्डेयर"
    },
    {
        "question": "फिनाइलकीटोनूरिया नामक रोग में?",
        "options": [
            "मूत्र में शर्करा जाने लगती है",
            "ऊतकों में फिनाइलऐलैनीन घट जाती है",
            "मूत्र में जेंटीसिक अम्ल जाने लगता है",
            "ऊतकों में फिनाइलऐलैनीन बढ़ जाती है"
        ],
        "correct_answer": "ऊतकों में फिनाइलऐलैनीन बढ़ जाती है"
    },
    {
        "question": "आनुवंशिक लक्षणों के जीन-समूहों को कहते है?",
        "options": [
            "ऐलील्स",
            "जीनोटाइप्स",
            "प्रबल जीन",
            "फिनोटाइप्स"
        ],
        "correct_answer": "जीनोटाइप्स"
    },
    {
        "question": "यदि एक बालक के पिता हीमोफिलियाग्रस्त है और माता हिटरोजाइगस, तो बालक के हीमोफिलियाग्रस्त होने की सम्भावना कितनी प्रतिशत है?",
        "options": [
            "0%",
            "50%",
            "75%",
            "100%"
        ],
        "correct_answer": "50%"
    },
    {
        "question": "यदि माता-पिता दोनों रंजकहीन होंगे तो?",
        "options": [
            "सब संतानें रंजकहीन होंगी",
            "75% संतानें रंजकहीन होंगी",
            "कोई संतान रंजकहीन नही होंगी",
            "आधी संतानें रंजकहीन होंगी"
        ],
        "correct_answer": "सब संतानें रंजकहीन होंगी"
    },
    {
        "question": "किसी व्यक्ति का रुधिर वर्ग किस पर निर्भर करता है?",
        "options": [
            "लाल एवं श्वेत रुधिराणुओं की संख्या पर",
            "लाल रुधिराणुओं की आकृति पर",
            "हीमोग्लोबिन की उपस्थिति पर [",
            "व्यक्ति में उपस्थित जीन्स पर"
        ],
        "correct_answer": "व्यक्ति में उपस्थित जीन्स पर"
    },
    {
        "question": "ऑटोसोम होता है?",
        "options": [
            "लिंग गुणसूत्र के अतिरिक्त कोई भी अन्य गुणसूत्र",
            "अर्धगुणसूत्र",
            "लिंग निर्धारित करने वाला गुणसूत्र",
            "सूक्ष्मदर्शी से दिखने वाली एककोशीय रचना"
        ],
        "correct_answer": "लिंग गुणसूत्र के अतिरिक्त कोई भी अन्य गुणसूत्र"
    },
    {
        "question": "A रुधिर वर्ग के व्यक्ति को किस वर्ग का रुधिर दे सकते है?",
        "options": [
            "A एवं B",
            "B एवं O",
            "A, B, AB एवं O",
            "A एवं O"
        ],
        "correct_answer": "A एवं O"
    },
    {
        "question": "यदि किसी व्यक्ति के लाल रुधिराणुओं में एंटीजेन A एवं B है तो इसके सीरम में होंगे?",
        "options": [
            "एंटीबॉडी b",
            "एंटीबॉडी a",
            "ये दोनों",
            "इनमें से कोई नही"
        ],
        "correct_answer": "इनमें से कोई नही"
    },
    {
        "question": "भ्रूण में ‘ऐरीथ्रोब्लास्टोसिस फीटैलिस” रोग किसके कारण हो सकता है?",
        "options": [
            "रक्तस्त्राव",
            "लाल रुधिराणुओं के अभिश्लेषण",
            "हीमोफिलिया",
            "डायपेडीसीस"
        ],
        "correct_answer": "लाल रुधिराणुओं के अभिश्लेषण"
    },
    {
        "question": "भारतीय जनता में लगभग कितना प्रतिशत व्यक्तियों में Rh- तत्व होता है?",
        "options": [
            "50%",
            "65%",
            "72%",
            "95%"
        ],
        "correct_answer": "95%"
    },
    {
        "question": "वर्णान्धता के वाहकों का काम कौनसे व्यक्ति करते है?",
        "options": [
            "स्त्रियाँ",
            "पुरुष",
            "ये दोनों",
            "इनमें से कोई नही"
        ],
        "correct_answer": "स्त्रियाँ"
    },
    {
        "question": "मनुष्य में रुधिर वर्ग होते है, इसका पता किस वैज्ञानिक ने लगाया था?",
        "options": [
            "यूजीन डुबॉय",
            "कार्ल लैंडस्टीनर",
            "मेण्डल",
            "स्टेन्ले मिलर"
        ],
        "correct_answer": "स्टेन्ले मिलर"
    },
    {
        "question": "‘A’ एवं ‘B’ नामक ऐग्लूटिनोजेन्स किसमें होती है, या इन रुधिर वर्गों का संबंध किससे होता है?",
        "options": [
            "रक्त प्लाज्मा",
            "लाल रुधिराणुओं",
            "श्वेत रुधिराणुओं",
            "प्लेटलेट्स"
        ],
        "correct_answer": "लाल रुधिराणुओं"
    },
    {
        "question": "इनमें से कौनसा मानव का एक प्रबल आनुवंशिक लक्षण है?",
        "options": [
            "हीमोफिलिया",
            "रंजकहीनता",
            "वर्णान्धता",
            "Rh+"
        ],
        "correct_answer": "Rh+"
    },
    {
        "question": "O वर्ग के रोगी को किस वर्ग के दाता का रक्त दे सकते है?",
        "options": [
            "O एवं AB",
            "O, A एवं B",
            "केवल O",
            "केवल AB"
        ],
        "correct_answer": "केवल O"
    },
    {
        "question": "वंशागति की इकाई है?",
        "options": [
            "गुणसूत्र",
            "जीन",
            "फिनोटाइप",
            "जीनोटाइप"
        ],
        "correct_answer": "जीन"
    },
    {
        "question": "मानव में ऑटोसोम्स की कुल संख्या है?",
        "options": [
            "11 जोड़ी",
            "16 जोड़ी",
            "22 जोड़ी",
            "23 जोड़ी"
        ],
        "correct_answer": "22 जोड़ी"
    },
    {
        "question": "किस रुधिर वर्ग के व्यक्ति में ऐन्टीजेन A और B होते है परन्तु एंटीबॉडी नही होता है?",
        "options": [
            "B",
            "O",
            "A",
            "AB"
        ],
        "correct_answer": "AB"
    },
    {
        "question": "मानव के अधिकांश लिंग-सहलग्न लक्षणों के जीन्स होते है?",
        "options": [
            "X गुणसूत्र में",
            "Y गुणसूत्र में",
            "ऑटोसोम्स में",
            "इन सब में"
        ],
        "correct_answer": "X गुणसूत्र में"
    },
    {
        "question": "मानव में सन्तान के लिंग का निर्धारण कैसे होगा?",
        "options": [
            "पिता के लिंग गुणसूत्रों से",
            "शुक्राणु के माप से",
            "अण्डाणु के माप से",
            "माता के लिंग गुणसूत्रों से"
        ],
        "correct_answer": "पिता के लिंग गुणसूत्रों से"
    },
    {
        "question": "बार बॉडी कहाँ होता है?",
        "options": [
            "शुक्राणुओं में",
            "पुरुष की दैहिक कोशाओं में",
            "अण्डाणुओं में",
            "स्त्री की दैहिक कोशाओं में"
        ],
        "correct_answer": "स्त्री की दैहिक कोशाओं में"
    },
    {
        "question": "एक वर्णान्ध नारी सामान्य पुरुष से विवाह करती है तो इसके बच्चे होंगे?",
        "options": [
            "वर्णान्ध पुत्र एवं पुत्रियाँ",
            "वर्णान्ध पुत्र एवं वाहक पुत्रियाँ",
            "सामान्य पुत्र व पुत्रियाँ",
            "वर्णान्ध पुत्रियाँ व सामान्य पुत्र"
        ],
        "correct_answer": "वर्णान्ध पुत्र एवं पुत्रियाँ"
    },
    {
        "question": "वर्णान्ध व्यक्ति किन रंगों में भेद नही कर सकता है?",
        "options": [
            "हरे एवं पीले",
            "लाल एवं पीले",
            "लाल एवं हरे",
            "सभी रंग"
        ],
        "correct_answer": "लाल एवं हरे"
    },
    {
        "question": "जीन स्तर पर होने वाले अल्प परिवर्तनों को कहते है?",
        "options": [
            "उत्क्रमित उत्परिवर्तन",
            "अग्रगामी उत्परिवर्तन",
            "बिंदु उत्परिवर्तन",
            "क्रोमोसोमी उत्परिवर्तन"
        ],
        "correct_answer": "बिंदु उत्परिवर्तन"
    },
    {
        "question": "बिंदु उत्परिवर्तन के कारण उत्पन्न रोग की एक उत्कृष्ट उदहारण?",
        "options": [
            "हंसियाकार रुधिराणु एनीमिया",
            "थैलैसीमिया",
            "डाउन सिंड्रोम",
            "इनमें से कोई नही"
        ],
        "correct_answer": "हंसियाकार रुधिराणु एनीमिया"
    },
    {
        "question": "प्राणघातक उत्परिवर्तन में किस एन्जाइम का संश्लेषण नही होता है?",
        "options": [
            "DNA पोलीमरेज",
            "RNA पोलीमरेज",
            "टाइरोसिनेज",
            "इनमें से कोई नही"
        ],
        "correct_answer": "RNA पोलीमरेज"
    },
    {
        "question": "लुप्तबोध उत्परिवर्तन का एक उदहारण है?",
        "options": [
            "रंजकहीनता",
            "हंसियाकार रुधिराणु एनीमिया",
            "वर्णान्धता",
            "हीमोफिलिया"
        ],
        "correct_answer": "हंसियाकार रुधिराणु एनीमिया"
    },
    {
        "question": "उत्परिवर्तन किसमें होते है?",
        "options": [
            "इंट्रोस",
            "सिस्ट्रोंस",
            "प्रोटीन्स",
            "RNA"
        ],
        "correct_answer": "सिस्ट्रोंस"
    },
    {
        "question": "DNA अणुओं में प्रोटीन्स की संकेत सूचनाएं होती है?",
        "options": [
            "एक्सॉन्स में",
            "रेप्लिकोन्स में",
            "इंट्रोस में",
            "इनमें से कोई नही"
        ],
        "correct_answer": "एक्सॉन्स में"
    },
    {
        "question": "क्षारक अनुक्रम UUU किस अमीनों अम्ल का प्रतिनिधित्व करता है?",
        "options": [
            "मिथियोनीन",
            "फिनाइलएलानिन",
            "ल्यूसीन",
            "ग्लाइसीन"
        ],
        "correct_answer": "फिनाइलएलानिन"
    },
    {
        "question": "प्रत्येक एमिनों अम्ल के लिए तीन क्षारकों का एक विशिष्ट अनुक्रम होता है, जिसे कहते है?",
        "options": [
            "मेटाजीनिया",
            "जीनिया",
            "जीनोम",
            "कोड़ान"
        ],
        "correct_answer": "कोड़ान"
    },
    {
        "question": "आनुवंशिक सूचना का डी.एन.ए. से आर.एन.ए. का प्रवाह कहलाता है?",
        "options": [
            "अनुवाद",
            "अनुलेखन",
            "आनुवंशिक कोड",
            "इनमें से कोई नही"
        ],
        "correct_answer": "अनुलेखन"
    },
    {
        "question": "प्लाज्मिड होते है?",
        "options": [
            "जीवाणु के आनुवंशिक पदार्थ जो क्रोमोसोम से बाहर होते है",
            "जीवाणु की आनुवंशिक इकाई",
            "जीवाणु का एक रोग",
            "जीवाणुओं से प्राप्त प्रतिजैविक"
        ],
        "correct_answer": "जीवाणु के आनुवंशिक पदार्थ जो क्रोमोसोम से बाहर होते है"
    },
    {
        "question": "क्रोमोसोम की संरचना में भाग लेते है?",
        "options": [
            "कार्बोहाइड्रेट तथा वसा",
            "डी.एन.ए. व प्रोटीन",
            "प्रोटीन तथा कार्बोहाइड्रेट",
            "प्रोटीन व आर.एन.ए."
        ],
        "correct_answer": "डी.एन.ए. व प्रोटीन"
    },
    {
        "question": "जीन एक रेखीय क्रम में पाये जाते है?",
        "options": [
            "केन्द्रक पर",
            "केन्द्रीय कला पर",
            "गुणसूत्रों पर",
            "प्लाज्मा झिल्ली पर"
        ],
        "correct_answer": "गुणसूत्रों पर"
    },
    {
        "question": "डॉ. हरगोविन्द खुराना को किस कार्य के लिए नोबेल पुरस्कार दिया गया था?",
        "options": [
            "रक्त समूहन",
            "जेनेटिक कोड",
            "HIV की खोज",
            "डी.एन.ए. खोज"
        ],
        "correct_answer": "जेनेटिक कोड"
    },
    {
        "question": "किस कवक का प्रयोग जीन प्रकटन तथा नियमन में किया गया था?",
        "options": [
            "एल्ब्यूगो",
            "राइजोपस",
            "सिस्टोपस",
            "न्यूस्पोरा"
        ],
        "correct_answer": "न्यूस्पोरा"
    },
    {
        "question": "D.N.A. अणुओं में प्रोटीन्स की संकेत सूचनाएं होती है?",
        "options": [
            "इंट्रोसन में",
            "रेप्लिकोंस में",
            "एक्सॉन्स में",
            "इनमें से कोई नही"
        ],
        "correct_answer": "एक्सॉन्स में"
    },
    {
        "question": "मेंडेल ने अपनी चिरप्रतिष्ठित ‘वंशागति नियमों’ को प्रतिपादित करने में जिस जीवधारी का उपयोग किया, वह था?",
        "options": [
            "गार्डेन पी",
            "स्वीट पी",
            "डोसोफिला",
            "स्नैप ड्रेगान"
        ],
        "correct_answer": "गार्डेन पी"
    },
    {
        "question": "सर्वप्रथम X-किरणों द्वारा उत्परिवर्तन प्रेरण किसने किया था?",
        "options": [
            "मार्गेन",
            "मुलर",
            "ओकावा",
            "बीडिल"
        ],
        "correct_answer": "मुलर"
    },
    {
        "question": "जीन क्रिया नियमन की ओपेरॉन धारणा किसने दिया था?",
        "options": [
            "जैक्वा एवं मोनो",
            "बीडिल एवं टैटम",
            "बी. एम. इंग्राम",
            "आर. डी. कार्नवर्ग"
        ],
        "correct_answer": "जैक्वा एवं मोनो"
    },
    {
        "question": "वर्तमान मानव का संभावित निकटतम सीधा प्रागैतिहासिक पूर्वज हो सकता है?",
        "options": [
            "जावा",
            "क्रो-मैगनान",
            "निएण्डरथल",
            "पेकिंग"
        ],
        "correct_answer": "क्रो-मैगनान"
    },
    {
        "question": "जीवन की उत्पति किस महाकल्प में हुई थी?",
        "options": [
            "प्रोटीरोजोइक",
            "प्रीकैम्ब्रियन",
            "मीजोजोइक",
            "क्रैम्ब्रियन"
        ],
        "correct_answer": "प्रीकैम्ब्रियन"
    },
    {
        "question": "किसी क्षेत्र विशेष में किसी जीव-जाति के सारे सदस्यों के जीन बनाते है, आबादी का?",
        "options": [
            "जीनोटाइप",
            "जीन पूल",
            "जीन प्रवाह",
            "फिनोटाइप"
        ],
        "correct_answer": "जीन प्रवाह"
    },
    {
        "question": "‘उत्परिवर्तनवाद’ का प्रतिपादन किसने किया था?",
        "options": [
            "लैमार्क ने",
            "डार्विन ने",
            "डीब्रीज ने",
            "वैलेस ने"
        ],
        "correct_answer": "डीब्रीज ने"
    },
    {
        "question": "एक स्वरागित फसल है?",
        "options": [
            "धान",
            "मक्का",
            "रेड़ी",
            "बरसीम"
        ],
        "correct_answer": "धान"
    },
    {
        "question": "जर्म-प्लाज्म का सिद्धांत किसने दिया था?",
        "options": [
            "लीवेन हॉक",
            "डार्विन",
            "बीजमैन",
            "स्प्लैंजानी"
        ],
        "correct_answer": "बीजमैन"
    },
    {
        "question": "ओंकोजीन संबंधित है?",
        "options": [
            "पीलिया से",
            "तपेदिक से",
            "आंत्रज्वर से",
            "कर्क रोग से"
        ],
        "correct_answer": "कर्क रोग से"
    },
    {
        "question": "तीव्रता एवं प्रयुक्ता के आधार पर निम्नलिखित में से कौनसा कर्क रोग उत्पन्न कर सकता है तथा उसका उपचार भी करता है?",
        "options": [
            "एल्कोहॉल",
            "तम्बाकू",
            "पराबैंगनी किरणें",
            "आयनीय विकिरण"
        ],
        "correct_answer": "आयनीय विकिरण"
    },
    {
        "question": "यदि कोई मानवीय रोग विश्व के बृहत क्षेत्र में फैलता है, उसे क्या कहते है?",
        "options": [
            "एपिडेमिक",
            "पेंड़ेमिक",
            "एपिजूटिक",
            "एनडेमिक"
        ],
        "correct_answer": "पेंड़ेमिक"
    },
    {
        "question": "निम्नलिखित में से किसका उपयोग रक्त कैंसर के उपचार में किया जाता है?",
        "options": [
            "सोडियम- 24",
            "आयोडीन- 131",
            "फॉस्फोरस- 32",
            "कोबाल्ट- 60"
        ],
        "correct_answer": "फॉस्फोरस- 32"
    },
    {
        "question": "EBOLA है एक?",
        "options": [
            "प्राणघातक विषाणु",
            "आतंकवादी संगठन",
            "AIDS परीक्षण",
            "इनमें से कोई नही"
        ],
        "correct_answer": "प्राणघातक विषाणु"
    },
    {
        "question": "मिनीमाता व्याधि निम्न धातु की हानिकारक मात्रा के कारण हुई है?",
        "options": [
            "निकल",
            "बोरोन",
            "पारा",
            "आर्सेनिक"
        ],
        "correct_answer": "पारा"
    },
    {
        "question": "‘इम्यूनोलॉजी’ का जनक कौन है?",
        "options": [
            "लुइस पाश्चर",
            "रॉबर्ट कोच",
            "लैंडस्टीनर",
            "एडवर्ड जेनर"
        ],
        "correct_answer": "एडवर्ड जेनर"
    },
    {
        "question": "निम्नलिखित रोगों में कौन टाइगर मच्छरों द्वारा संचालित नही होता है?",
        "options": [
            "डेंगू",
            "पीत ज्वर",
            "जापानी एनसेफेलाइटिस",
            "चिकनगुनिया"
        ],
        "correct_answer": "जापानी एनसेफेलाइटिस"
    },
    {
        "question": "कृत्रिम इन्सुलिन के आविष्कारक कौन थे?",
        "options": [
            "पाश्चर एवं कोच",
            "बैटिग एवं बेस्ट",
            "क्रैव्स एवं क्रैब",
            "जेनर एवं कुक"
        ],
        "correct_answer": "बैटिग एवं बेस्ट"
    },
    {
        "question": "मनोविश्लेषण पद्धति के प्रतिपादक कौन थे?",
        "options": [
            "फ्रॉयड",
            "पिनेल",
            "युंग",
            "एडलर"
        ],
        "correct_answer": "फ्रॉयड"
    },
    {
        "question": "अष्टांग योग का प्रतिपादन किसने किया था",
        "options": [
            "महर्षि जैमिनी",
            "महर्षि कपिल",
            "महर्षि पतंजलि",
            "गौतम मुनि"
        ],
        "correct_answer": "महर्षि पतंजलि"
    },
    {
        "question": "L.S.D. के प्रवर्तक कौन थे?",
        "options": [
            "बांडरा",
            "बैक",
            "शीनदमैन",
            "हाफमैन"
        ],
        "correct_answer": "हाफमैन"
    },
    {
        "question": "अष्टांग योग का प्रतिपादन किसने किया था?",
        "options": [
            "महर्षि जैमिनी",
            "गौतम मुनि",
            "महर्षि पतंजलि",
            "महर्षि कपिल"
        ],
        "correct_answer": "महर्षि पतंजलि"
    },
    {
        "question": "किस प्रकार के शराब के पीने से रोगी की मृत्यु हो जाती है?",
        "options": [
            "मिथाइल अल्कोहल",
            "इथाइल अल्कोहल",
            "इथाइल तथा मिथाइल अल्कोहल",
            "इसमें से कोई नही"
        ],
        "correct_answer": "मिथाइल अल्कोहल"
    },
    {
        "question": "अपनी महानता के बारे में झूठा विश्वास है?",
        "options": [
            "डिप्रेसिव स्टूपर",
            "साइजोफ्रिनिया",
            "पैरानोय्या",
            "पीडोफिलिया"
        ],
        "correct_answer": "पैरानोय्या"
    },
    {
        "question": "किस मनोरोग को पागल की संज्ञा दी जाती है?",
        "options": [
            "साइकोसिस",
            "साइकोन्यूरोसिस",
            "पोड़ोफिलिया",
            "डिलिरियस मेनिया"
        ],
        "correct_answer": "साइकोसिस"
    },
    {
        "question": "जिन बच्चों को सूर्य का प्रकाश नही मिलता वह रोगी होते है?",
        "options": [
            "रिकेट्स के",
            "मिक्सीडिमा के",
            "रात्रि-अंधेपन के",
            "इनमें से कोई नही"
        ],
        "correct_answer": "रिकेट्स के"
    },
    {
        "question": "इटाई-इटाई रोग शरीर के किस तत्व की अधिकता से होता है?",
        "options": [
            "कैडमियम",
            "नाइट्रेट",
            "पारा",
            "आर्सेनिक"
        ],
        "correct_answer": "कैडमियम"
    },
    {
        "question": "जयपुरी पैर का अविष्कार किसने किया था?",
        "options": [
            "डॉ. सेठी ने",
            "डॉ. चुघ ने",
            "डॉ. स्वामी ने",
            "डॉ. खुराना ने"
        ],
        "correct_answer": "डॉ. सेठी ने"
    },
    {
        "question": "निम्नलिखित में से कौनसा एक रोग जीवाणु द्वारा कारित होता है और मक्खियों द्वारा विष्ठा के माध्यम से फैलता है?",
        "options": [
            "टायफॉयड",
            "कुकुर खांसी",
            "चेचक",
            "डिप्थीरिया"
        ],
        "correct_answer": "टायफॉयड"
    },
    {
        "question": "निम्नलिखित में से कौनसा रोग कीट वाहित रोग नहीं है?",
        "options": [
            "काला-आजार",
            "मलेरिया",
            "प्लेग",
            "बेरी-बेरी"
        ],
        "correct_answer": "बेरी-बेरी"
    },
    {
        "question": "कैंसर संबंधित है?",
        "options": [
            "घावों के सड़ जाने से",
            "ऊतकों की अनियंत्रित वृद्धि से",
            "बड़े ट्यूमरों से",
            "ऊतकों के नियंत्रित विभाजन से"
        ],
        "correct_answer": "ऊतकों की अनियंत्रित वृद्धि से"
    },
    {
        "question": "आधुनिक चर्मशोधन उद्योगों में ऐसी कौनसी भारी धातु पाई जाती है, जो विषैली होती है?",
        "options": [
            "जस्ता",
            "निकेल",
            "सीसा",
            "क्रोमियम"
        ],
        "correct_answer": "क्रोमियम"
    },
    {
        "question": "स्ट्रांन्शियम लवण के द्वारा बुन्सेन ज्वाला को कौनसा रंग प्रदान किया जाता है?",
        "options": [
            "सेब का हरा रंग",
            "नीलाभ हरा",
            "इनमें से कोई नही",
            "किरमिजी लाल"
        ],
        "correct_answer": "किरमिजी लाल"
    },
    {
        "question": "ताम्र की डिस्क में एक छेद है, यदि डिस्क को गर्म किया जाए, तो छेद का आकार?",
        "options": [
            "बढ़ता है",
            "घटता है",
            "उतना ही रहता है",
            "पहले बढ़ता है और फिर घटता है"
        ],
        "correct_answer": "घटता है"
    },
    {
        "question": "विषाणु में क्या होता है ?",
        "options": [
            "प्रोटीन और लिपिड",
            "न्यूक्लिप एसिड और प्रोटीन",
            "लिपिड और कार्बोहाइड्रेट",
            "कार्बोहाइड्रेट और न्यूक्लिक एसिड"
        ],
        "correct_answer": "न्यूक्लिप एसिड और प्रोटीन"
    },
    {
        "question": "निम्नलिखित में से कौन-सा रंग विषाणु के कारण होता है ?",
        "options": [
            "चेचक",
            "हैजा",
            "मलेरिया",
            "यक्ष्मा"
        ],
        "correct_answer": "चेचक"
    },
    {
        "question": "एड्स का कारण है ?",
        "options": [
            "बैक्टीरिया",
            "अमीबा",
            "वायरस",
            "फफूंदी"
        ],
        "correct_answer": "वायरस"
    },
    {
        "question": "H.I.V संबंधित है ?",
        "options": [
            "कैंसर",
            "एड्र्स",
            "हेपेटाइटिस",
            "प्लेग"
        ],
        "correct_answer": "एड्र्स"
    },
    {
        "question": "A.I.D.S फैलता है ?",
        "options": [
            "हाथ मिलाने से",
            "शारीरिक सम्पर्क से",
            "कीटों से",
            "श्वास सम्पर्क से"
        ],
        "correct_answer": "शारीरिक सम्पर्क से"
    },
    {
        "question": "हाइड्रा की स्रावी कोशिकाओं में कौन-सा सहजीवी शैवाल मिलता है ?",
        "options": [
            "यूक्लोरेला",
            "स्पाइरागाईरा",
            "यूलोथ्रिक्स",
            "नोस्टोक"
        ],
        "correct_answer": "यूक्लोरेला"
    },
    {
        "question": "कुत्ते के काटने से जिस विष्णु के द्वारा घात रोग उत्पन्न होता है, कहलाता है ?",
        "options": [
            "मम्स",
            "चेचक",
            "पीलिया",
            "हाइड्रोफोबिया"
        ],
        "correct_answer": "हाइड्रोफोबिया"
    },
    {
        "question": "डबल रोटी के निर्माण में किस कवक का प्रयोग किया जाता है ?",
        "options": [
            "एसीटोबैक्टर",
            "एस्परजिलस",
            "सैकरोमाइसेस",
            "पेनीसिलियम"
        ],
        "correct_answer": "सैकरोमाइसेस"
    },
    {
        "question": "अफ्लाटॉक्सिन है ?",
        "options": [
            "साँपों का विष",
            "कवक द्वारा उत्पन्न विष",
            "एन्टीबायोटिक",
            "जीवाणुओं द्वारा उत्पन्न विष"
        ],
        "correct_answer": "कवक द्वारा उत्पन्न विष"
    },
    {
        "question": "निम्नलिखित में से कौन-सा एक कवक एवं उच्च पादप की जड़ों के बीच उपयोगी कार्यात्मक संबंध को दर्शाता है ?",
        "options": [
            "कोरेलॉयड",
            "जैव  उर्वरक",
            "माइकोराइजा",
            "जड़  लाइकेन"
        ],
        "correct_answer": "माइकोराइजा"
    },
    {
        "question": "लाइकेन जिन दो वर्ग के पौधों से मिलकर बनता है, वे है ?",
        "options": [
            "शैवाल और ब्रायोफाइटा",
            "कवक और फर्न",
            "कवक और शैवाल",
            "जीवाणु और विषाणु"
        ],
        "correct_answer": "कवक और शैवाल"
    },
    {
        "question": "निम्नलिखित में से कौन खाने योग्य कवक है ?",
        "options": [
            "पेनीसीलियम",
            "म्युकर",
            "राइजोपस",
            "एगैरिकस"
        ],
        "correct_answer": "एगैरिकस"
    },
    {
        "question": "लाइकेन  सूचक होते हैं ?",
        "options": [
            "जल प्रदूषण के",
            "वायु प्रदूषण के",
            "मृदा प्रदूषण के",
            "विकिरण प्रदूषण के"
        ],
        "correct_answer": "वायु प्रदूषण के"
    },
    {
        "question": "गले में लाल सदन रोग उत्पन्न होता है ?",
        "options": [
            "जीवाणुओं द्वारा",
            "निमेटोड द्वारा",
            "कवकों द्वारा",
            "विषाणुओं द्वारा"
        ],
        "correct_answer": "कवकों द्वारा"
    },
    {
        "question": "पीलिया में दुष्प्रभावित होता है ?",
        "options": [
            "आमाशय",
            "छोटी आंत",
            "यकृत",
            "इनमें से कोई नहीं"
        ],
        "correct_answer": "यकृत"
    },
    {
        "question": "रुधिर में श्वेत रक्त कणिकाओं की अत्यधिक मात्रा में उपस्थिति को रोग विज्ञान की भाषा में कहते हैं ?",
        "options": [
            "एनोक्सिया",
            "सेप्टीसीमिया",
            "एनीमिया",
            "ल्यूकेमिया"
        ],
        "correct_answer": "ल्यूकेमिया"
    },
    {
        "question": "निम्नलिखित में से कौन-सा विटामिन बी. काम्पलेक्स समूह से संबंधित नहीं है ?",
        "options": [
            "राइबोफ्लेविन",
            "थायमीन",
            "पाइरीडाक्सिन",
            "रेटिनाल"
        ],
        "correct_answer": "रेटिनाल"
    },
    {
        "question": "निम्नलिखित आनुवंशिक रोगों में कौन यौन-संबंधित है ?",
        "options": [
            "हीमोफीलिया",
            "टे-सैक्स  व्याधि",
            "सिस्टिक फाइब्रोसिस",
            "हाइपर टेंशन"
        ],
        "correct_answer": "हीमोफीलिया"
    },
    {
        "question": "मनुष्य में पाचन क्रिया कहाँ प्राम्भ होती है ?",
        "options": [
            "मलाशय",
            "पक्वाशय",
            "मुख",
            "अमाशय"
        ],
        "correct_answer": "मुख"
    },
    {
        "question": "लेप्रोसी बेसिलस का आविष्कार किया था ?",
        "options": [
            "कोच ने",
            "हार्वे ने",
            "फ्लेमिंग ने",
            "हेनसेन ने"
        ],
        "correct_answer": "हेनसेन ने"
    },
    {
        "question": "आनुवंशिकी किससे संबंधित है ?",
        "options": [
            "रक्त चाप",
            "आनुवंशिकता",
            "श्वसन तंत्र",
            "पाचन तंत्र"
        ],
        "correct_answer": "आनुवंशिकता"
    },
    {
        "question": "जनसंख्या के अध्ययन को क्या कहते हैं ?",
        "options": [
            "टॉरपीडोलॉजी",
            "टीलिओलॉजी",
            "डेमोग्राफी",
            "जियोग्राफी"
        ],
        "correct_answer": "डेमोग्राफी"
    },
    {
        "question": "मोलस्का समुदाय के जंतुओं के कवच का अध्ययन कहलाता है ?",
        "options": [
            "कॉनकोलॉजी",
            "इकोलॉजी",
            "मैलेकोलॉजी",
            "पोरोलॉजी"
        ],
        "correct_answer": "कॉनकोलॉजी"
    },
    {
        "question": "कैंसर संबंधी रोगों का अध्ययन कहलाता है ?",
        "options": [
            "न्यूरोलॉजी",
            "सीरोलॉजी",
            "ओंकोलॉजी",
            "ऑरगेनोलॉजी"
        ],
        "correct_answer": "ओंकोलॉजी"
    },
    {
        "question": "जब हम बकरी का मांस खाते है तब हम है ?",
        "options": [
            "प्राथमिक उपभोक्ता हैं",
            "तृतीय उपभोक्ता है",
            "द्वितीयक उपभोक्ता हैं",
            "इनमें से कोई नहीं"
        ],
        "correct_answer": "द्वितीयक उपभोक्ता हैं"
    },
    {
        "question": "वास्तविक केन्द्रक किसमें अनुपस्थित होता है ?",
        "options": [
            "जीवाणुओं में",
            "लइकनों में",
            "कवकों में",
            "हरे शैवालों में"
        ],
        "correct_answer": "जीवाणुओं में"
    },
    {
        "question": "अन्तः परद्रव्य जालक की खोज की ?",
        "options": [
            "सुटन ने",
            "राबर्ट्स ने",
            "वाटसन ने",
            "पोर्टर ने"
        ],
        "correct_answer": "पोर्टर ने"
    },
    {
        "question": "प्रोग्रैम्ड सेल डेथ का कोशिकीय एवं आणविक नियंत्रण क्या कहलाता है ?",
        "options": [
            "एजिंग",
            "एपोप्टोसिस",
            "निक्रोसिस",
            "डिजेनरेशन"
        ],
        "correct_answer": "एजिंग"
    },
    {
        "question": "कोशिका भित्ति होती है ?",
        "options": [
            "अर्द्धपारगम्य",
            "पारगम्य",
            "अपारगम्य",
            "चयनात्मक पारगम्य"
        ],
        "correct_answer": "पारगम्य"
    },
    {
        "question": "पादप कोशिकाओं का सबसे बाहरी आवरण कहलाता है ?",
        "options": [
            "अन्तः परद्रव्यी  जालिका",
            "कोशिका झिल्ली",
            "कोशिका भित्ति",
            "टोनोप्लास्ट"
        ],
        "correct_answer": "कोशिका भित्ति"
    },
    {
        "question": "कोशिका को एक निश्चित रूप प्रदान करती है ?",
        "options": [
            "केन्द्रिका",
            "कोशिका झिल्ली",
            "कोशिका भित्ति",
            "गॉल्जीकाय"
        ],
        "correct_answer": "कोशिका भित्ति"
    },
    {
        "question": "वंशागति की इकाई है ?",
        "options": [
            "फीनोटाइप",
            "जीन",
            "जीनोटाइप",
            "इनमें से कोई नहीं"
        ],
        "correct_answer": "जीन"
    },
    {
        "question": "जीन शब्द का सर्वप्रथम प्रयोग किसने किया था ?",
        "options": [
            "वाटसन",
            "जोहान्सन",
            "वाल्डेयर",
            "क्रिक"
        ],
        "correct_answer": "जोहान्सन"
    },
    {
        "question": "हरगोविंद खुराना को किस आविष्कार के लिए सम्मानित किया गया ?",
        "options": [
            "प्रोटीन संश्लेषण के लिए",
            "नाइट्रोजन क्षारों का संश्लेषण के लिए",
            "जीन संश्लेषण के लिए",
            "इनमें से कोई नहीं"
        ],
        "correct_answer": "जीन संश्लेषण के लिए"
    },
    {
        "question": "खरीफ फसल ?",
        "options": [
            "चना",
            "धान",
            "सरसों",
            "मटर"
        ],
        "correct_answer": "धान"
    },
    {
        "question": "जायद-फसलों की पैदावार मुख्यतः कितने महीने में होती है ?",
        "options": [
            "नवम्बर से अप्रैल के बीच",
            "जून से अक्टूबर की बीच",
            "मार्च और जून के बीच",
            "इनमें से कोई नहीं"
        ],
        "correct_answer": "मार्च और जून के बीच"
    },
    {
        "question": "हरित क्रांति और श्वेत क्रांति क्रमशः संबन्धित हैं ?",
        "options": [
            "खाद्यान्न एवं अंडा उत्पादन",
            "खाद्यान्न एवं मत्स्य उत्पादन",
            "तेल एवं दुग्ध उत्पादन",
            "खाद्यान्न एवं दुग्ध उत्पादन"
        ],
        "correct_answer": "खाद्यान्न एवं दुग्ध उत्पादन"
    },
    {
        "question": "सब्जियों को उगाना तथा उसके रख रखाव का अध्ययन कहलाता है ?",
        "options": [
            "हार्टीकल्चर",
            "एग्रोनोमी",
            "ओलेरी कल्चर",
            "एग्रीकल्चर"
        ],
        "correct_answer": "ओलेरी कल्चर"
    },
    {
        "question": "नाइट्रोजन स्थिरीकारक जीवाणुओंसहित जड़ ग्रंथिकाएँ उपस्थित होती हैं ?",
        "options": [
            "सरसो",
            "कपास",
            "चना",
            "गेहूं"
        ],
        "correct_answer": "चना"
    },
    {
        "question": "पौधों के लिए अधिक मात्रा में आवश्यक तत्व ?",
        "options": [
            "नाइट्रोजन",
            "फॉस्फोरस",
            "कैल्सियम",
            "सल्फर"
        ],
        "correct_answer": "नाइट्रोजन"
    },
    {
        "question": "मोम की प्राप्ति निम्न में से किससे होती है ?",
        "options": [
            "श्रमिक",
            "रानी मक्खी",
            "नर मक्खी",
            "इनमें से कोई नहीं"
        ],
        "correct_answer": "श्रमिक"
    },
    {
        "question": "एग्रीकल्चर निम्न में से है ?",
        "options": [
            "मधुमक्खी",
            "रेशम कीट पालन",
            "मछली पालन",
            "इनमें से कोई नहीं"
        ],
        "correct_answer": "मधुमक्खी"
    },
    {
        "question": "मवेशी प्रजनन की सबसे उपयुक्त विधि है ?",
        "options": [
            "नियंत्रित प्रजनन",
            "बाह्य अंडोत्सर्ग एवं भ्रूण अंतरण",
            "कृत्रिम गर्भाधान",
            "बेतरतीब समागम"
        ],
        "correct_answer": "कृत्रिम गर्भाधान"
    },
    {
        "question": "गंधी कीड़ा इसका नाशक जीव है ?",
        "options": [
            "कपास",
            "गेहूं",
            "गन्ना",
            "धान"
        ],
        "correct_answer": "धान"
    },
    {
        "question": "रस्ट किस पौधे का कवकीय रोग है ?",
        "options": [
            "धान",
            "सरसों",
            "चना",
            "गेंहूं"
        ],
        "correct_answer": "गेंहूं"
    },
    {
        "question": "अवांछित पौधे कहे जाते हैं ?",
        "options": [
            "झाड़ी",
            "नरकुल",
            "घास",
            "खरपतवार"
        ],
        "correct_answer": "खरपतवार"
    },
    {
        "question": "सभी जन्तुएं हैं ?",
        "options": [
            "परजीवी",
            "परपोषी",
            "स्वपोषी",
            "मृतजीवी"
        ],
        "correct_answer": "परपोषी"
    },
    {
        "question": "नाइट्रोजन स्थिरीकारक जीवाणुओंसहित जड़ ग्रंथिकाएं उपस्थिति होती हैं ?",
        "options": [
            "सरसो",
            "कपास",
            "चना",
            "गेंहूं"
        ],
        "correct_answer": "चना"
    },
    {
        "question": "सब्जियों को उगना तथा उसके रख रखाव का अध्ययन कहलाता है ?",
        "options": [
            "हॉर्टीकल्चर",
            "एग्रोनामी",
            "ओलेरी कल्चर",
            "एग्रीकल्चर"
        ],
        "correct_answer": "ओलेरी कल्चर"
    },
    {
        "question": "निम्न में से कौन कीट एक सामाजिक प्राणी है ?",
        "options": [
            "घरेलू मक्खी",
            "मच्छर",
            "बर",
            "मधुमक्खी"
        ],
        "correct_answer": "मधुमक्खी"
    },
    {
        "question": "मानव के शरीर में पाई जाने वाली सबसे बड़ी कोशिका है ?",
        "options": [
            "किडनी की कोशिकाएं",
            "पेशी कोशिकाएं",
            "यकृत की कोशिकाएं",
            "तंत्रिका तंत्र की कोशिकाएं"
        ],
        "correct_answer": "तंत्रिका तंत्र की कोशिकाएं"
    },
    {
        "question": "कोशिका शब्द का इस्तेमाल सर्वप्रथम किया गया था ?",
        "options": [
            "फ्लेमिंग द्वारा",
            "ल्यूवेन हूक द्वारा",
            "राबर्ट हूक के द्वारा",
            "रॉबर्ट हूक के द्वारा"
        ],
        "correct_answer": "रॉबर्ट हूक के द्वारा"
    },
    {
        "question": "कोशिका सिद्धांत का प्रतिपादन किया गया था ?",
        "options": [
            "डार्विन तथा वैलेस द्वारा",
            "शलाइडेन एवम श्वान द्वारा",
            "वाटसन एवम क्रिक द्वारा",
            "मेण्डेल एवं जार्ज द्वारा"
        ],
        "correct_answer": "शलाइडेन एवम श्वान द्वारा"
    },
    {
        "question": "भोजन के सभी तत्वों को संतुलित मात्रा में प्रतिदिन लेने को कहते हैं ?",
        "options": [
            "पोषण",
            "संतुलित आहार",
            "जंक खाना",
            "स्वास्थ्य आहार"
        ],
        "correct_answer": "संतुलित आहार"
    },
    {
        "question": "छोटी चेचक बीमारी रोगाणु है ?",
        "options": [
            "कवक",
            "जीवाणु",
            "विषाणु",
            "इनमें से कोई नहीं"
        ],
        "correct_answer": "विषाणु"
    },
    {
        "question": "स्वाइन फ्लू शरीर के किस तंत्र प्रणाली को प्रभावित करता है ?",
        "options": [
            "तंत्रिका तंत्र",
            "श्वसन तंत्र",
            "कंकाल तंत्र",
            "उपयुक्त में से कोई नहीं"
        ],
        "correct_answer": "श्वसन तंत्र"
    },
    {
        "question": "जीवित कोशिकाएं जो यांत्रिक बल प्रदान करती हैं ?",
        "options": [
            "कौलेनकाइमा",
            "स्केलराइड",
            "स्कैलेरेनकाइमा",
            "फ्लोएम"
        ],
        "correct_answer": "कौलेनकाइमा"
    },
    {
        "question": "पौधे में द्वितीय वृद्धि के लिए उत्तरदायी होते हैं ?",
        "options": [
            "इंटरकैलरी मेरीस्टेम",
            "एपीकल मेरीस्टेम",
            "लैटरल मेरीस्टेम",
            "ये सभी"
        ],
        "correct_answer": "लैटरल मेरीस्टेम"
    },
    {
        "question": "लिग्नीनयुक्त मृत कोशिकाएं हैं ?",
        "options": [
            "स्कैलेरेनकाइमा",
            "कौलेनकाइमा",
            "पैरेनकाइमा",
            "इनमें कोई नहीं"
        ],
        "correct_answer": "स्कैलेरेनकाइमा"
    },
    {
        "question": "मृत कोशिकाओं द्वारा निर्मित होती है ?",
        "options": [
            "फ्लोएम",
            "इंडोडर्मिस",
            "एपिडर्मिस",
            "जाइलम"
        ],
        "correct_answer": "एपिडर्मिस"
    },
    {
        "question": "सिलिएटिड एपिथीलिएम उपस्थित होते हैं ?",
        "options": [
            "ट्रैकिया में",
            "आंत में",
            "यूटरस में",
            "ओसोफेगस में"
        ],
        "correct_answer": "ट्रैकिया में"
    },
    {
        "question": "ऑस्टियो ब्लास्ट उपस्थित होते हैं ?",
        "options": [
            "लैमिला में",
            "हेवर्सन कैनाल में",
            "डेन्ड्राइटस में",
            "कैनिकुली में"
        ],
        "correct_answer": "लैमिला में"
    },
    {
        "question": "लिगामेंट द्वारा आपस में जुड़ते हैं ?",
        "options": [
            "एक पेशियाँ दूसरे पेशियों से",
            "एक अस्थि दूसरे अस्थि से",
            "पेशियाँ अस्थियों से",
            "एक अंग दूसरे अंग से"
        ],
        "correct_answer": "पेशियाँ अस्थियों से"
    },
    {
        "question": "रुधिर के द्र्वीय भाग को कहते हैं ?",
        "options": [
            "प्लाज्मा",
            "वैक्सीन",
            "सीरम",
            "लिम्फ"
        ],
        "correct_answer": "प्लाज्मा"
    },
    {
        "question": "स्मूथ पेशियाँ उपस्थित होती हैं ?",
        "options": [
            "शिराओं में",
            "यूटरस में",
            "धमनियों में",
            "इन सभी में"
        ],
        "correct_answer": "इन सभी में"
    },
    {
        "question": "पादप उत्तकों में परिपक्वता की अवस्था में जीवित प्रोटोप्लाज्म का अभाव होता है ?",
        "options": [
            "कौलेनकाइमा",
            "स्केलेरेनकाइमा",
            "एपिडर्मिस",
            "ट्रैकिडस"
        ],
        "correct_answer": "स्केलेरेनकाइमा"
    },
    {
        "question": "संयोजी उत्तक में पाये जाने वाले श्वेत तंतुओं का निर्माण होता है ?",
        "options": [
            "मायोसिन द्वारा",
            "इलास्टिन द्वारा",
            "रेटीकुलरं तंतुओं द्वारा",
            "कौलेजेन तंतुओं द्वारा"
        ],
        "correct_answer": "कौलेजेन तंतुओं द्वारा"
    },
    {
        "question": "टेण्डन के द्वारा आपस में जुड़ते हैं ?",
        "options": [
            "तंत्रिकाओं की कोशिकाएं पेशियों से",
            "एक अस्थि दूसरे अस्थि से",
            "पेशियाँ अस्थियों से",
            "एक पेशियाँ दूसरी पेशियों के साथ"
        ],
        "correct_answer": "पेशियाँ अस्थियों से"
    },
    {
        "question": "एरिओलार ऊतक मौजूद होते हैं ?",
        "options": [
            "अस्थि ऊतकों के बीच",
            "तंत्रिका ऊतकों के बीच",
            "संयोजी ऊतकों के बीच",
            "पेशी ऊतकों के बीच"
        ],
        "correct_answer": "संयोजी ऊतकों के बीच"
    },
    {
        "question": "फ्लोएम का कार्य है ?",
        "options": [
            "पौधों को सहारा प्रदान करना",
            "भोजन का संवहन",
            "प्रकाश संश्लेषण",
            "जल का संवहन"
        ],
        "correct_answer": "भोजन का संवहन"
    },
    {
        "question": "रेखित पेशियाँ उपस्थित होती हैं ?",
        "options": [
            "हाथों में",
            "गर्दन में",
            "पैरों में",
            "इन सभी में"
        ],
        "correct_answer": "इन सभी में"
    },
    {
        "question": "ब्रश बॉर्डर एपिथीलियम पाये जाते हैं ?",
        "options": [
            "फैलोवीयन ट्यूब में",
            "अमाशय में",
            "छोटी आंत में",
            "इन सभी में"
        ],
        "correct_answer": "छोटी आंत में"
    },
    {
        "question": "एक लम्बी अस्थि के सिरे दूसरे अस्थि के सिरे से जुड़े होते हैं ?",
        "options": [
            "कार्टिलेज द्वारा",
            "लिगामेंट द्वारा",
            "टेण्डन द्वारा",
            "संयोजी ऊतक के द्वारा"
        ],
        "correct_answer": "लिगामेंट द्वारा"
    },
    {
        "question": "जीव विज्ञान की शाखा जिसमें प्राणियों की पहचान, नाम पद्धति और वर्गीकरण का अध्ययन किया जाता है, कहलाती है ?",
        "options": [
            "फाइटोजियोग्राफी",
            "मॉरफॉलोजी",
            "एकॉलोजी",
            "टैक्सोनॉमी"
        ],
        "correct_answer": "टैक्सोनॉमी"
    },
    {
        "question": "टैक्सोनॉमी का जनक किसे कहा जाता है ?",
        "options": [
            "लाइनियस",
            "क्रिक",
            "डारविन",
            "मेण्डेल"
        ],
        "correct_answer": "मेण्डेल"
    },
    {
        "question": "वर्गीकरण की मूल इकाई है ?",
        "options": [
            "स्पीसीज",
            "वैराइटी",
            "फेमिकी",
            "जीनस"
        ],
        "correct_answer": "स्पीसीज"
    },
    {
        "question": "शैवाल इससे संबंधित है ?",
        "options": [
            "टेरिडोफाइट्स",
            "थैलोफाइट्स",
            "ब्रॉयोफाइट्स",
            "सभी"
        ],
        "correct_answer": "सभी"
    },
    {
        "question": "द्विपद नाम पद्धति के प्रस्तावक थे ?",
        "options": [
            "कैरोलस लाइनिस",
            "जॉन रे",
            "ए. पी. डिकैन्डोले",
            "ए. एल डिजूलिएन"
        ],
        "correct_answer": "कैरोलस लाइनिस"
    },
    {
        "question": "शैवाल कोशिकाओं में संचित भोजन है ?",
        "options": [
            "स्टार्च",
            "ग्लाइकोजन",
            "ग्लाइकोजन और फैट",
            "फैट"
        ],
        "correct_answer": "स्टार्च"
    },
    {
        "question": "आइकेन का ऐल्गल सहयोगी कहलाता है ?",
        "options": [
            "माइकोबॉ यान्ट",
            "फाइकोबायॉट",
            "उपर्युक्त दोनों",
            "कोई नहीं"
        ],
        "correct_answer": "फाइकोबायॉट"
    },
    {
        "question": "टेरिडोफाइट्स कहे जाते है ?",
        "options": [
            "समुद्री पौधे",
            "अश्वपुच्छ",
            "क्लब मॉसेज",
            "फर्न्स"
        ],
        "correct_answer": "फर्न्स"
    },
    {
        "question": "जिम्नोस्पर्मस इसके द्वारा अभिलक्षणित होते हैं ?",
        "options": [
            "पंखमय बीज",
            "अचल नरगैमीट",
            "नग्न बीज",
            "वास्तविक फल"
        ],
        "correct_answer": "नग्न बीज"
    },
    {
        "question": "न्यूमैटिक अस्थियां किसमें पायी जाती है ?",
        "options": [
            "ह्वेल",
            "सर्प",
            "मोर",
            "डॅलफिन"
        ],
        "correct_answer": "मोर"
    },
    {
        "question": "बंदर को निम्नलिखित में से किस संघ में रखा गया है ?",
        "options": [
            "मैमेल्स",
            "रेप्टीलिया",
            "इनसेक्टा",
            "पाइसेज"
        ],
        "correct_answer": "मैमेल्स"
    },
    {
        "question": "कपास मॉस के नाम से निम्नलिखित में किसे जाना जाता है ?",
        "options": [
            "रिक्सिया",
            "स्फैगमन",
            "मारकैन्शिया",
            "फर्न"
        ],
        "correct_answer": "स्फैगमन"
    },
    {
        "question": "निम्नलिखित वर्गों में से किसमें जंतुओं की संख्या सबसे अधिक होती है ?",
        "options": [
            "मैमेल्स",
            "रेप्टीलिया",
            "इनसेक्टा",
            "पाइसेज"
        ],
        "correct_answer": "इनसेक्टा"
    },
    {
        "question": "अण्डे देने वाले स्तनधारी निम्न में से कौन है ?",
        "options": [
            "प्लैटिपस",
            "मनुष्य",
            "बाघ",
            "ब्लूह्वेल"
        ],
        "correct_answer": "प्लैटिपस"
    },
    {
        "question": "निम्नलिखित में से कौन एम्फ़िवियन जंतु है ?",
        "options": [
            "मेढक",
            "बगुला",
            "मछली",
            "घोडा"
        ],
        "correct_answer": "मेढक"
    },
    {
        "question": "निम्नलिखित में कौन एम्फिवियन वनस्पति है ?",
        "options": [
            "रिक्सिया",
            "आम",
            "साइकस",
            "फर्न"
        ],
        "correct_answer": "रिक्सिया"
    },
    {
        "question": "विटामिन शब्द का उपयोग सर्वप्रथम किस वैज्ञानिक ने किया ?",
        "options": [
            "फुंक",
            "ल्यूवेन्हॉक",
            "अल्टामान",
            "सी. बेण्डा"
        ],
        "correct_answer": "फुंक"
    },
    {
        "question": "निम्न में से कौन-सा विटामिन वसा में घुलनशील नहीं है ?",
        "options": [
            "A",
            "B",
            "E",
            "K"
        ],
        "correct_answer": "B"
    },
    {
        "question": "दूध में उपस्थित शर्करा है ?",
        "options": [
            "ग्लूकोस",
            "माल्टोस",
            "लैक्टोस",
            "फ्रक्टोस"
        ],
        "correct_answer": "लैक्टोस"
    },
    {
        "question": "पेलैग्रा किसकी कमी के कारण होता है ?",
        "options": [
            "थायमिन",
            "एस्कॉर्बिक अम्ल",
            "नियासिन",
            "कैल्सीफेरॉल"
        ],
        "correct_answer": "नियासिन"
    },
    {
        "question": "हाथीपांव बीमारी निम्न में से किसके द्वारा जनित है ?",
        "options": [
            "जीवाणु",
            "हेल्मिन्थ",
            "प्रोटोजोआ",
            "विषाणु"
        ],
        "correct_answer": "हेल्मिन्थ"
    },
    {
        "question": "पोलियो की वैक्सीन की खोज किसने की ?",
        "options": [
            "डॉ. साल्क",
            "बोहर",
            "जेनर",
            "फ्लेमिंग"
        ],
        "correct_answer": "डॉ. साल्क"
    },
    {
        "question": "निम्न में से किस वैज्ञानिक ने मलेरिया के रोगाणु को खोजा था ?",
        "options": [
            "साल्क एवं सबीन",
            "रोनाल्ड रॉस",
            "फुंक",
            "रॉबर्ट हुक"
        ],
        "correct_answer": "रोनाल्ड रॉस"
    },
    {
        "question": "निम्न में से कौन-सा जीवाणुजनित यौन संचारित रोग है ?",
        "options": [
            "मम्प्स",
            "रेबीज",
            "माइलेटिस",
            "सिफलिस"
        ],
        "correct_answer": "सिफलिस"
    },
    {
        "question": "मलेरिया को फ़ैलाने वाला वाहक है ?",
        "options": [
            "मादा एडीज",
            "नर एनॉफिलीज",
            "मादा एनॉफिलीज",
            "मादा क्यूलैक्स"
        ],
        "correct_answer": "मादा एनॉफिलीज"
    },
    {
        "question": "जन्मजात रोग का उदाहरण है ?",
        "options": [
            "खसरा",
            "रंजकहीनता",
            "डिप्थीरिया",
            "प्लेग"
        ],
        "correct_answer": "रंजकहीनता"
    },
    {
        "question": "निम्न में से मानसिक रोग का उदाहरण है ?",
        "options": [
            "मस्तिष्क ज्वर",
            "मेनिन्जाइटिस",
            "शाइजोफ्रेनिया",
            "इनमें से कोई नहीं"
        ],
        "correct_answer": "शाइजोफ्रेनिया"
    },
    {
        "question": "बीमारी उतपन्न करने वाले जैव कारक कहलाते हैं ?",
        "options": [
            "वेक्टर",
            "बैक्टीरिया",
            "कारक",
            "रोगकारक"
        ],
        "correct_answer": "रोगकारक"
    },
    {
        "question": "BCG टीके में B का अर्थ है ?",
        "options": [
            "ब्राउन",
            "बैक्टीरिया",
            "बिग",
            "बैसीलस"
        ],
        "correct_answer": "बैसीलस"
    },
    {
        "question": "जीन की इकाई है ?",
        "options": [
            "जीन",
            "कोशिका",
            "जीव",
            "DNA"
        ],
        "correct_answer": "कोशिका"
    },
    {
        "question": "आनुवंशिकी की इकाई है ?",
        "options": [
            "जीन",
            "गुणसूत्र",
            "DNA",
            "RNA"
        ],
        "correct_answer": "जीन"
    },
    {
        "question": "उपास्थि निम्न में से किसमें नहीं पाई जाती है ?",
        "options": [
            "नाक में",
            "कण्ठ में",
            "वृक्क में",
            "कान में"
        ],
        "correct_answer": "वृक्क में"
    },
    {
        "question": "कौन-सा ऊतक ग्रंथि का निर्माण करता है ?",
        "options": [
            "उपकला",
            "पेशीय",
            "तंत्रिका",
            "संयोजी"
        ],
        "correct_answer": "उपकला"
    },
    {
        "question": "निम्नलिखित में से किसमें एक परत होती है ?",
        "options": [
            "माइटोकॉण्ड्रिया",
            "प्लास्टिड",
            "लाइसोसोम",
            "रसधानी"
        ],
        "correct_answer": "रसधानी"
    },
    {
        "question": "DNA पाया जाता है ?",
        "options": [
            "हरितलवक में",
            "माइटोकॉण्ड्रिया में",
            "केन्द्रक में",
            "इन सभी में"
        ],
        "correct_answer": "इन सभी में"
    },
    {
        "question": "रंग के आधार पर लवक कितने प्रकार के होते हैं ?",
        "options": [
            "2",
            "3",
            "4",
            "5"
        ],
        "correct_answer": "3"
    },
    {
        "question": "जीवित कोशिका को सर्वप्रथम देखा था ?",
        "options": [
            "रॉबर्ट हुक ने",
            "ल्यूवेनहॉक ने",
            "स्वान व शलाइडेन ने",
            "रॉबर्ट ब्राउन ने"
        ],
        "correct_answer": "ल्यूवेनहॉक ने"
    },
    {
        "question": "दोहरी बाहरी झिल्ली युक्त कोशिकांग है ?",
        "options": [
            "तारककाय",
            "लयन काय",
            "हरितलवक",
            "राइबोसोम"
        ],
        "correct_answer": "हरितलवक"
    },
    {
        "question": "अन्तः प्रद्रव्यी जालिका की खोज की थी ?",
        "options": [
            "पोर्टर ने",
            "डार्विन ने",
            "हक्सले ने",
            "पुरकिन्जे ने"
        ],
        "correct_answer": "पोर्टर ने"
    },
    {
        "question": "राइबोसोम की खोज की थी ?",
        "options": [
            "फोन्टाना ने",
            "बेन्डा ने",
            "पोर्टर ने",
            "पैलेड ने"
        ],
        "correct_answer": "पैलेड ने"
    },
    {
        "question": "सामान्य रूप से भोजन का संग्रह कहाँ होता है ?",
        "options": [
            "मृदूतक में",
            "दृढ़ोतक में",
            "स्थूलकोण ऊतक में",
            "A और B दोनों में"
        ],
        "correct_answer": "मृदूतक में"
    },
    {
        "question": "उपकला ऊतक का मुख्य कार्य है ?",
        "options": [
            "संवहन",
            "जनन",
            "रक्षा",
            "उत्सर्जन"
        ],
        "correct_answer": "रक्षा"
    },
    {
        "question": "मधुमक्खी की मोम ग्रंथियाँ इसमें उपस्थित होती है ?",
        "options": [
            "रानी",
            "श्रमिक",
            "नर मधुमखी",
            "इनमें से कोई नहीं"
        ],
        "correct_answer": "श्रमिक"
    },
    {
        "question": "भारत की समुद्री भोजन मछलियाँ निम्नन में से कौन नहीं है ?",
        "options": [
            "सुरमई",
            "उड़नमीन",
            "एकाइनोडर्मस",
            "हिल्सा"
        ],
        "correct_answer": "एकाइनोडर्मस"
    },
    {
        "question": "अधिक अण्डे देने की क्षमता वाली कुक्कुट चिड़िया की विदेशी नस्ल है ?",
        "options": [
            "श्वेत लेगहॉर्न",
            "ब्रॉयलर",
            "श्वेत कोर्निश",
            "न्यू हेमिस्फियर"
        ],
        "correct_answer": "श्वेत लेगहॉर्न"
    },
    {
        "question": "पशुओं के मोटा चारा निम्नलिखित  कौन नहीं है ?",
        "options": [
            "बरसीम",
            "लोविया",
            "बिनौल",
            "लसुन घास"
        ],
        "correct_answer": "बिनौल"
    },
    {
        "question": "निम्न में से कौन किट एक सामाजिक प्राणी है ?",
        "options": [
            "मधुमक्खी",
            "मच्छर",
            "बर",
            "घरेलू मक्खी"
        ],
        "correct_answer": "मधुमक्खी"
    },
    {
        "question": "गिर, साहीवाल और लाल सिंघी इसकी विभिन्न नस्लें हैं ?",
        "options": [
            "गाय",
            "भेड़",
            "बकरी",
            "भैंस"
        ],
        "correct_answer": "गाय"
    },
    {
        "question": "पादप प्रजनक को एक रोग प्रतिरोधक उपजाति उत्पन्न करने के लिए उन्हें करना चाहिए ?",
        "options": [
            "चयन",
            "उत्परिवर्तन",
            "फसल-उत्पादन",
            "संकरण"
        ],
        "correct_answer": "चयन"
    },
    {
        "question": "पौधों को इसके द्वारा रोग प्रतिरोधी बनाया जाता है ?",
        "options": [
            "काल्चिसीन",
            "प्रजनन",
            "हारमोनस",
            "ऊष्मा"
        ],
        "correct_answer": "प्रजनन"
    },
    {
        "question": "पौधों के लिए अधिक मात्रा में आवश्यक तत्व ?",
        "options": [
            "नाइट्रोजन",
            "सल्फर",
            "कैल्सियम",
            "फॉस्फोरस"
        ],
        "correct_answer": "नाइट्रोजन"
    },
    {
        "question": "बन्दर को निम्नलिखित में से कसी संघ में रखा गया है ?",
        "options": [
            "मैमलस",
            "रेप्टीलिया",
            "इंसेक्टा",
            "पाइसेज"
        ],
        "correct_answer": "मैमलस"
    },
    {
        "question": "न्यूमैटिक आस्थियाँ इसमें पायी जाती है  ?",
        "options": [
            "ह्वेल",
            "सर्प",
            "मोर",
            "डॉलफिन"
        ],
        "correct_answer": "मोर"
    },
    {
        "question": "ऐस्केरिस का सामान्य नाम है ?",
        "options": [
            "पिनवर्म",
            "शिपवर्म",
            "राउन्डवर्म",
            "टेपवर्म"
        ],
        "correct_answer": "राउन्डवर्म"
    },
    {
        "question": "रोग को संचित करने वाले जीव कहते हैं ?",
        "options": [
            "परजीवी",
            "शिकार",
            "रोग कारक",
            "रोग वाहक"
        ],
        "correct_answer": "रोग वाहक"
    },
    {
        "question": "इनमें कौन-सी बीमारी संक्रामक है ?",
        "options": [
            "मलेरिया",
            "कैंसर",
            "हाइपरटेंशन",
            "डायबीटिज"
        ],
        "correct_answer": "मलेरिया"
    },
    {
        "question": "ट्यूबरकुलोरिस नाम की बीमारी उत्पन्न होता है ?",
        "options": [
            "बैक्टीरिया द्वारा",
            "कुपोषण से",
            "प्रोटोजोआ द्वारा",
            "वायरस द्वारा"
        ],
        "correct_answer": "बैक्टीरिया द्वारा"
    },
    {
        "question": "इनमें से कौन सा-रोग संक्रामक नहीं है ?",
        "options": [
            "टॉयफद",
            "ल्यूकीमिया",
            "मिजल्स",
            "लेप्रोसी"
        ],
        "correct_answer": "ल्यूकीमिया"
    },
    {
        "question": "पीलिया बीमारी में प्रभावित होता है ?",
        "options": [
            "यकृत",
            "आंत",
            "पैन्क्रियाज",
            "किडनी"
        ],
        "correct_answer": "यकृत"
    },
    {
        "question": "पोलियो बीमारी का कारण है ?",
        "options": [
            "जीवाणु",
            "प्रोटोजोआ",
            "विषाणु",
            "इनमें से कोई नहीं"
        ],
        "correct_answer": "विषाणु"
    },
    {
        "question": "पोलियो की बीमारी में प्रभावित होने वाले तंत्र हैं ?",
        "options": [
            "परिसंचरण तंत्र",
            "उत्सर्जन तंत्र",
            "तंत्रिका तंत्र",
            "श्वसन तंत्र"
        ],
        "correct_answer": "तंत्रिका तंत्र"
    },
    {
        "question": "संक्रामक रोगों के वाहक होते हैं ?",
        "options": [
            "मक्खी",
            "कुत्ते",
            "मच्छर",
            "इनमें से कोई नहीं"
        ],
        "correct_answer": "इनमें से कोई नहीं"
    },
    {
        "question": "संक्रामक रोगों के फ़ैलाने का माध्यम है ?",
        "options": [
            "जल",
            "वायु",
            "दोनों",
            "इनमें से कोई नहीं"
        ],
        "correct_answer": "दोनों"
    },
    {
        "question": "निम्नलिखित में से कौन संक्रमित बीमारी नहीं है ?",
        "options": [
            "मलेरिया",
            "एलर्जी",
            "इन्फ्लुएंजा",
            "पोलिया"
        ],
        "correct_answer": "एलर्जी"
    },
    {
        "question": "रासायनिक पदार्थों का उपयोग कर मच्छर को नियंत्रित करना कहलाता है ?",
        "options": [
            "जैव नियंत्रण",
            "रासायनिक नियंत्रण",
            "दोनों",
            "इनमें से कोई नहीं"
        ],
        "correct_answer": "रासायनिक नियंत्रण"
    },
    {
        "question": "कुनैन की दवा का प्रयोग किया जाता है ?",
        "options": [
            "हैजा में",
            "पीलिया में",
            "मलेरिया में",
            "इनमें से सभी"
        ],
        "correct_answer": "मलेरिया में"
    },
    {
        "question": "रैबीज बीमारी होती है ?",
        "options": [
            "मच्छर द्वारा",
            "चूहों द्वारा",
            "कुत्तों द्वारा",
            "मक्खियों में"
        ],
        "correct_answer": "कुत्तों द्वारा"
    },
    {
        "question": "AIDS बीमारी की संक्रमण होता है ?",
        "options": [
            "वायु द्वारा",
            "जंतुओं द्वारा",
            "लैंगिक अंगों द्वारा",
            "जल द्वारा"
        ],
        "correct_answer": "लैंगिक अंगों द्वारा"
    },
    {
        "question": "व्यक्तिगत स्वास्थ्य के लिए आवश्यक है ?",
        "options": [
            "संतुलित आहार",
            "स्वच्छ जल",
            "अप्रदूषित वातावरण",
            "इनमें से कोई नहीं"
        ],
        "correct_answer": "इनमें से कोई नहीं"
    },
    {
        "question": "निम्नलिखित में से कौन जीवाणुओं द्वारा उत्पन्न होने वाली बीमारी है ?",
        "options": [
            "टिटैनस",
            "मलेरिया",
            "पोलियोमाइलिटिस",
            "फाइलेरिया"
        ],
        "correct_answer": "टिटैनस"
    },
    {
        "question": "स्वास्थ्य का मतलब है ?",
        "options": [
            "शारीरिक स्वास्थ्य से",
            "सामजिक स्वास्थ्य से",
            "मानसिक स्वास्थ्य से",
            "उपयुक्त सभी"
        ],
        "correct_answer": "उपयुक्त सभी"
    },
    {
        "question": "एंटीबॉयोटिक दवाएं प्रभावित करते हैं ?",
        "options": [
            "जीवाणुओं को",
            "वायरस को",
            "विषाणुओं को",
            "इन सभी को"
        ],
        "correct_answer": "जीवाणुओं को"
    },
    {
        "question": "फाइलेरिया या एलिफेन्टिसिस का कारण है ?",
        "options": [
            "बैक्टीरिया",
            "नीमेटोड कृमी",
            "प्रोटोजोआ",
            "वायरस"
        ],
        "correct_answer": "वायरस"
    },
    {
        "question": "संक्रामक रोगों से सुरक्षा के लिए सरकार द्वारा चलाया गया जान स्वास्थ्य कार्यक्रम है ?",
        "options": [
            "स्वास्थ्य सुविधाएं",
            "रोगियों की जांच",
            "टीकाकरण",
            "इनमें से सभी"
        ],
        "correct_answer": "टीकाकरण"
    },
    {
        "question": "हमारे शरीर के भीतर पाया जाने वाले प्रतिरक्षा तंत्र है ?",
        "options": [
            "रोगाणुओं से लड़ने की क्षमता",
            "विशेष प्रकार की कोशिकाएं",
            "A तथा B दोनों",
            "इनमें से कोई नहीं"
        ],
        "correct_answer": "रोगाणुओं से लड़ने की क्षमता"
    },
    {
        "question": "BCG का टीका दिया जाता है ?",
        "options": [
            "पोलियो के बचाव के लिए",
            "ट्यूबरकुलोसिस से बचाव के लिए",
            "दोनों के लिए",
            "मलेरिया से बचाव के लिए"
        ],
        "correct_answer": "ट्यूबरकुलोसिस से बचाव के लिए"
    },
    {
        "question": "इसमें से कौन भूरा शैवाल के नाम से जाना जाता है ?",
        "options": [
            "लैमिनेरिया",
            "यीष्ट",
            "स्पाइरोगाइरा",
            "यूलोथ्रिक्स"
        ],
        "correct_answer": "लैमिनेरिया"
    },
    {
        "question": "और्थोपोड्स  में श्वसन इससे होता है ?",
        "options": [
            "गिल्स",
            "ट्रैकिया",
            "बुमलंग्स",
            "इनमें सभी"
        ],
        "correct_answer": "इनमें सभी"
    },
    {
        "question": "सब्जियों को उगाना तथा उसके रख रखाव का अध्ययन कहलाता है ?",
        "options": [
            "हॉर्टीकल्चर",
            "एग्रोनामी",
            "ओलेरी कल्चर",
            "एग्रीकल्चर"
        ],
        "correct_answer": "ओलेरी कल्चर"
    },
    {
        "question": "खरीफ फसल ?",
        "options": [
            "चना",
            "धान",
            "सरसों",
            "मटर"
        ],
        "correct_answer": "धान"
    },
    {
        "question": "गायों और भैसों के शरीर के अंदर पर्णकृमि के द्वारा निम्न में से कौन प्रभावित होता है ?",
        "options": [
            "यकृत",
            "वृक्क",
            "दिमाग",
            "अमाशय"
        ],
        "correct_answer": "यकृत"
    },
    {
        "question": "कुक्कुट चिड़ियों की अधिकतम मृत्यु का कारण यह फंगस रोग है ?",
        "options": [
            "कोरिजा",
            "एस्परजिलोसिस",
            "रिकेट्स",
            "पुलोरियम"
        ],
        "correct_answer": "रिकेट्स"
    },
    {
        "question": "और्थोपोडा की देहगुहा है ?",
        "options": [
            "स्यूडोसील",
            "होमोसील",
            "सीलोम",
            "इनमें से कोई नहीं"
        ],
        "correct_answer": "होमोसील"
    },
    {
        "question": "ट्रोपोस्फियर वायुमंडल की कौन-सी परत है ?",
        "options": [
            "सबस बाहरी परत",
            "सबसे नीचे की परत",
            "सबसे ऊपर की परत",
            "इनमें से कोई नहीं"
        ],
        "correct_answer": "सबसे नीचे की परत"
    },
    {
        "question": "वायुमंडल में CO, कितना है ?",
        "options": [
            "0.03",
            "0.02",
            "0.04",
            "0.07"
        ],
        "correct_answer": "0.03"
    },
    {
        "question": "'जलपुरुष' के रूप में जानने वाले का नाम ?",
        "options": [
            "राजेन्द्र सिंह",
            "मोहन सिंह",
            "गोपालनाथ",
            "इनमें से कोई नहीं"
        ],
        "correct_answer": "राजेन्द्र सिंह"
    },
    {
        "question": "जल का द्रव रूप क्या है ?",
        "options": [
            "जल (पानी)",
            "ठोस (बफ)",
            "गैसीय (जलवाष्प)",
            "इनमें से कोई नहीं"
        ],
        "correct_answer": "जल (पानी)"
    },
    {
        "question": "नाइट्रोजन चक्र में, कौन जीवाणु नाइट्रीकरण के लिए उत्तरदायी है ?",
        "options": [
            "राइजोबियम",
            "नाइट्रोमोनस",
            "नाइट्रोमोनस और नाइट्रोबैक्टर",
            "इनमें से कोई नहीं"
        ],
        "correct_answer": "नाइट्रोमोनस और नाइट्रोबैक्टर"
    },
    {
        "question": "ग्रीन हाउस किस चीज का बना होता है ?",
        "options": [
            "शीशे का",
            "लोहे का",
            "पीतल का",
            "इनमें से कोई नहीं"
        ],
        "correct_answer": "शीशे का"
    },
    {
        "question": "ग्रीन हाउस पौधे को ?",
        "options": [
            "गरम",
            "ठंडा",
            "दोनों",
            "कोई नहीं"
        ],
        "correct_answer": "गरम"
    },
    {
        "question": "ओजोन परत ?",
        "options": [
            "वायुमंडल का ऊपरी भाग तक",
            "वायुमंडल का नीचली भाग",
            "(A) और (B) दोनों",
            "इनमें से कोई नहीं"
        ],
        "correct_answer": "वायुमंडल का ऊपरी भाग तक"
    },
    {
        "question": "ओजोन छिद्र कैसे बनते हैं ?",
        "options": [
            "फ्लोरो कार्बन",
            "क्लोरोफ्लोरो कार्बन",
            "(A) और (B) दोनों",
            "इनमें से कोई नहीं"
        ],
        "correct_answer": "(A) और (B) दोनों"
    },
    {
        "question": "ओजोन की मात्रा अधिक होने से जीवों में ?",
        "options": [
            "श्वसन-दर",
            "मोतियाबिन्द",
            "खाँसी",
            "इनमें से सभी"
        ],
        "correct_answer": "इनमें से सभी"
    },
    {
        "question": "मानव पाचन नाल के किस भाग में पेरीस्टेल्टिक गतियाँ नहीं  होती हैं ?",
        "options": [
            "ग्रसनी",
            "आमाशय",
            "छोटी आँत",
            "बड़ी आँत"
        ],
        "correct_answer": "ग्रसनी"
    },
    {
        "question": "मानव में उपस्थित लार ग्रन्थि नहीं हैं ?",
        "options": [
            "पैरोटिड ग्रन्थि",
            "इन्फ्राऑरबिटल ग्रन्थि",
            "सबमैण्डिबुलर ग्रन्थि",
            "सबलिंगुअल ग्रन्थि"
        ],
        "correct_answer": "इन्फ्राऑरबिटल ग्रन्थि"
    },
    {
        "question": "स्तनधारियों की ग्रासनली का श्लेष्मिका स्तर बना होता है ?",
        "options": [
            "सामान्य स्तम्भी उपकला का",
            "शल्की उपकला का",
            "स्तरित घनाकर उपकला का",
            "स्तरित स्तम्भी उपकला का"
        ],
        "correct_answer": "शल्की उपकला का"
    },
    {
        "question": "आमाशय का पतला दूरस्थ भाग कहलाता है ?",
        "options": [
            "कार्डियक भाग",
            "ग्रहणी",
            "ग्रसनी",
            "पाइलोरस"
        ],
        "correct_answer": "पाइलोरस"
    },
    {
        "question": "आमाशय रस में उपस्थित (HCL) बदलता है ?",
        "options": [
            "प्रोरेनिन को रेनिन में",
            "पेप्सिनोजन को पेप्सिन में",
            "पॉलीपेप्टाइड को पेप्टाइड में",
            "डाइसैकेराइड को मोनोसैकेराइड में"
        ],
        "correct_answer": "पेप्सिनोजन को पेप्सिन में"
    },
    {
        "question": "ग्लूकोस को जब भोजन के रूप में लिया जाता है, तब  निम्न में से कौन-सी क्रिया नहीं होती है ?",
        "options": [
            "अन्तर्ग्रहण",
            "पाचन",
            "अवशोषण",
            "स्वांगीकरण"
        ],
        "correct_answer": "पाचन"
    },
    {
        "question": "मानव शरीर का सबसे कठोर भाग कौन-सा है ?",
        "options": [
            "दाँत का इनेमल",
            "हड्डियाँ",
            "पेशियाँ",
            "इनमें से कोई नहीं"
        ],
        "correct_answer": "दाँत का इनेमल"
    },
    {
        "question": "आमाशय का आस्तर निम्नलिखित में से एक की उपस्थिति  के कारण सुरक्षित बना रहता है, सही उत्तर चुनिए?",
        "options": [
            "पेप्सिन",
            "म्यूकस (श्लेष्मा)",
            "क्षारीय एमाइलेज",
            "पित्त रस"
        ],
        "correct_answer": "म्यूकस (श्लेष्मा)"
    },
    {
        "question": "आहारनाल का कौन-सा भाग यकृत से पित्त रस लेता है ?",
        "options": [
            "आमाशय",
            "छोटी आंत",
            "बड़ी आँत",
            "ग्रसनी"
        ],
        "correct_answer": "छोटी आंत"
    },
    {
        "question": "आहारनाल के किस भाग में भोजन अन्तिम रूप में पच  जाता है ?",
        "options": [
            "आमाशय",
            "मुख गुहा",
            "बड़ी आँत",
            "छोटी आँत"
        ],
        "correct_answer": "छोटी आँत"
    },
    {
        "question": "पाचन में भोजन के साथ मिलने वाला पहला एन्जाइम  कौन-सा है ?",
        "options": [
            "पेप्सिन",
            "सेलुलोस",
            "एमाइलेज",
            "ट्रिप्सिन"
        ],
        "correct_answer": "एमाइलेज"
    },
    {
        "question": "जैविक ऑक्सीकरण के बाद कौन-सी गैस निकलती है ?",
        "options": [
            "नाइट्रोजन",
            "ऑक्सीजन",
            "कार्बन डाइऑक्साइड",
            "कार्बन मोनोऑक्साइड"
        ],
        "correct_answer": "कार्बन डाइऑक्साइड"
    },
    {
        "question": "बड़ा नासामार्ग, मुख मार्ग से किस के द्वारा अलग होता है ?",
        "options": [
            "पैलेट",
            "टेटुआ",
            "ग्रसनी",
            "नासिका कक्ष"
        ],
        "correct_answer": "पैलेट"
    },
    {
        "question": "नासिका के अन्दर का भाग कहलाता है ?",
        "options": [
            "वायु नाल",
            "नासिका कक्ष",
            "फेफड़े",
            "प्रघ्राण"
        ],
        "correct_answer": "प्रघ्राण"
    },
    {
        "question": "वयस्क मानव में श्वासनली की लम्बाई होती है, लगभग ?",
        "options": [
            "30 सेमी",
            "12 सेमी",
            "45 सेमी",
            "5 सेमी"
        ],
        "correct_answer": "12 सेमी"
    },
    {
        "question": "रुधिर वर्गों की खोज की थी ?",
        "options": [
            "चार्ल्स डार्विन ने",
            "विलियम हार्वे ने",
            "कार्ल लैण्डस्टीनर ने",
            "रॉबर्ट हुक ने"
        ],
        "correct_answer": "कार्ल लैण्डस्टीनर ने"
    },
    {
        "question": "मानव का हृदय एक मिनट में धड़कता है ?",
        "options": [
            "72-75 बार",
            "60-70 बार",
            "72-80 बार",
            "75-78 बार"
        ],
        "correct_answer": "72-75 बार"
    },
    {
        "question": "अग्र महाशिराएँ रुधिर को ?",
        "options": [
            "शरीर से दाहिने अलिन्द में पहुँचाती हैं",
            "शरीर से बाएँ निलय में पहुँचाती हैं",
            "हृदय से शरीर के विभिन्न भागों को रुधिर पहुँचाती हैं",
            "शुद्ध करती हैं"
        ],
        "correct_answer": "शरीर से दाहिने अलिन्द में पहुँचाती हैं"
    },
    {
        "question": "पल्मोनरी शिरा खुलती है या रुधिर लाती है ?",
        "options": [
            "दाएँ अलिन्द में",
            "बाएँ अलिन्द में",
            "बाएँ निलय में",
            "दाएँ निलय में"
        ],
        "correct_answer": "बाएँ अलिन्द में"
    },
    {
        "question": "दाएँ निलय से अशुद्ध रुधिर किस अंग में जाता है ?",
        "options": [
            "फेफड़ों में",
            "आहारनाल में",
            "हृदय में",
            "त्वचा में"
        ],
        "correct_answer": "फेफड़ों में"
    },
    {
        "question": "मानव के वृक्क की संरचना में कौन-सा भाग सम्मिलित  नहीं है ?",
        "options": [
            "मेड्यूला",
            "मूत्रमार्ग",
            "पेल्विस",
            "वल्कुट"
        ],
        "correct_answer": "मूत्रमार्ग"
    },
    {
        "question": "वृक्कों की निस्यंदक इकाइयों को कहते हैं ?",
        "options": [
            "मूत्रनली",
            "मूत्रमार्ग",
            "न्यूरॉन",
            "नेफ्रॉन"
        ],
        "correct_answer": "नेफ्रॉन"
    },
    {
        "question": "मानव की श्वासनली की दीवार में होती है ?",
        "options": [
            "'C' आकार की उपास्थि",
            "'O' आकार की उपास्थि",
            "'C' आकार की अस्थि",
            "उपास्थि नहीं होती"
        ],
        "correct_answer": "'C' आकार की उपास्थि"
    },
    {
        "question": "दायाँ फेफड़ा कितने पिण्डों में बँटा होता है ?",
        "options": [
            "दो",
            "तीन",
            "चार",
            "पाँच"
        ],
        "correct_answer": "तीन"
    },
    {
        "question": "वायुकोष किन कोशिकाओं से बनता है ?",
        "options": [
            "शल्की उपकला से",
            "स्तम्भी उपकला से",
            "घनाकार उपकला से",
            "ग्रन्थिल उपकला से"
        ],
        "correct_answer": "शल्की उपकला से"
    },
    {
        "question": "मानव हृदय में कक्षों की संख्या होती है ?",
        "options": [
            "पाँच",
            "दो",
            "तीन",
            "चार"
        ],
        "correct_answer": "चार"
    },
    {
        "question": "हृदय में ध्वनि लब एवं डब उत्पन्न होती है ?",
        "options": [
            "अलिन्द के कारण",
            "निलय के कारण",
            "वाल्व के कारण",
            "SA नोड के कारण"
        ],
        "correct_answer": "वाल्व के कारण"
    },
    {
        "question": "हृदय पेशी तन्तु होते हैं ?",
        "options": [
            "शाखन्वित",
            "रेखित",
            "अनैच्छिक",
            "ये सभी"
        ],
        "correct_answer": "अनैच्छिक"
    },
    {
        "question": "बाएँ अलिन्द तथा निलय के बीच कौन-से कपाट होते हैं ?",
        "options": [
            "त्रिवलन",
            "मिट्रल",
            "महाधमनी",
            "फुफ्फुस"
        ],
        "correct_answer": "मिट्रल"
    },
    {
        "question": "स्तनियों मे SA नोड के द्वारा हृदय आवेग प्रारम्भ होता है  अत: इसे कहते हैं ?",
        "options": [
            "कोलीनर्जिक",
            "एड्रीनर्जिक",
            "न्यूरोजेनिक",
            "मायोजेनिक"
        ],
        "correct_answer": "मायोजेनिक"
    },
    {
        "question": "संकुचन के दौरान निम्नलिखित में से कौन-सी संरचना  हृदय के भीतर रुधिर को वापस विपरीत दिशा में बहने से रोकती है ?",
        "options": [
            "हृदय के भीतर स्थित कपाट",
            "निलयों की मोटी पेशीय भित्तियाँ",
            "अलिन्दों की पतली भित्तियाँ",
            "उपरोक्त सभी"
        ],
        "correct_answer": "हृदय के भीतर स्थित कपाट"
    },
    {
        "question": "ऊतकों से बाहर आने वाले रुधिर में किसकी मात्रा  अपेक्षाकृत अधिक हो जाती है ?",
        "options": [
            "कार्बन डाइऑक्साइड",
            "जल",
            "हीमोग्लोबिन",
            "ऑक्सीजन"
        ],
        "correct_answer": "कार्बन डाइऑक्साइड"
    },
    {
        "question": "रुधिर परिसंचरण की खोज किसने की थी ?",
        "options": [
            "विलियम हार्वे ने",
            "एण्टॉनी वान ल्यूवेनहॉक ने",
            "स्टेफन हेल्स ने",
            "लैण्डस्टीनर ने"
        ],
        "correct_answer": "विलियम हार्वे ने"
    },
    {
        "question": "जन्म के बाद किसमें विभाजन बन्द हो जाता है ?",
        "options": [
            "तन्त्रिका कोशिका में",
            "संयोजी कोशिका में",
            "उपकला कोशिका में",
            "यकृतीय कोशिका में"
        ],
        "correct_answer": "तन्त्रिका कोशिका में"
    },
    {
        "question": "विकास के दौरान मस्तिष्क के कौन-से भाग ने आकार में  सर्वाधिक वृद्धि की है ?",
        "options": [
            "अग्रमस्तिष्क",
            "मध्यमस्तिष्क",
            "पश्चमस्तिष्क",
            "इनमें से कोई नहीं"
        ],
        "correct_answer": "अग्रमस्तिष्क"
    },
    {
        "question": "व्यक्ति के सामान्य मस्तिष्क का भार कितना होता है ?",
        "options": [
            "1.5 kg",
            "3.5kg",
            "4.0 kg",
            "4.5 kg"
        ],
        "correct_answer": "1.5 kg"
    },
    {
        "question": "अन्तःस्रावी ग्रन्थियाँ कार्य करती हैं ?",
        "options": [
            "एन्जाइम द्वारा",
            "विटामिन द्वारा",
            "हॉर्मोन द्वारा",
            "खनिज लवण द्वारा"
        ],
        "correct_answer": "हॉर्मोन द्वारा"
    },
    {
        "question": "जो हॉर्मोन शरीर की सन्तुलित वृद्धि के लिए आवश्यक है  वह स्रावित होता है ?",
        "options": [
            "पीयूष ग्रन्थि के अग्र पिण्ड से",
            "पीयूष ग्रन्थि के पश्च पिण्ड से",
            "थायरॉइड से",
            "एड्रिनल से"
        ],
        "correct_answer": "पीयूष ग्रन्थि के अग्र पिण्ड से"
    },
    {
        "question": "ग्रन्थि जिसमें वृद्धि हॉर्मोन बनता है ?",
        "options": [
            "पीयूष",
            "थाइमस",
            "थायरॉइड",
            "एड्रीनल"
        ],
        "correct_answer": "पीयूष"
    },
    {
        "question": "पीयूष ग्रन्थि कहाँ स्थित होती है ?",
        "options": [
            "हृदय के पास",
            "मस्तिष्क में",
            "श्वासनाल के पास",
            "अग्न्याशय में"
        ],
        "correct_answer": "मस्तिष्क में"
    },
    {
        "question": "पैराथायरॉइड द्वारा स्रावित कैल्सिटोनिन किसका सन्तुलन  नियन्त्रित करता है ?",
        "options": [
            "पोटैशियम",
            "आयोडीन",
            "कैल्शियम",
            "लोहा"
        ],
        "correct_answer": "कैल्शियम"
    },
    {
        "question": "पैराथॉर्मोन प्रेरित करता है ?",
        "options": [
            "रुधिर में शर्करा की मात्रा बढ़ाना",
            "सीरम में कैल्शियम की मात्रा घटाना",
            "सीरम में कैल्शियम की मात्रा बढ़ाना",
            "रुधिर में शर्करा की मात्रा घटाना"
        ],
        "correct_answer": "सीरम में कैल्शियम की मात्रा घटाना"
    },
    {
        "question": "सजीवो में ऐसे लक्षण कौन से हैं, जिसके आधार पर ये निर्जीवों से भिन्न हैं ?",
        "options": [
            "संवेदनशीलता",
            "अनुकूलता",
            "विकास एवं वृद्धि",
            "ये सभी"
        ],
        "correct_answer": "ये सभी"
    },
    {
        "question": "जीवन' कहा जा सकता है ?",
        "options": [
            "अमूर्त है",
            "जीवद्रव्य की जैविक दशा है",
            "वह शब्द है, जो सजीवों को निर्जीवों से पृथक् करता है",
            "उपरोक्त सभी"
        ],
        "correct_answer": "उपरोक्त सभी"
    },
    {
        "question": "जीवन का मूलभूत लक्षण है ?",
        "options": [
            "ऊर्जागतिकी",
            "वृद्धि एवं प्रजनन",
            "अनुकूलन",
            "ये सभी"
        ],
        "correct_answer": "वृद्धि एवं प्रजनन"
    },
    {
        "question": "पौधों में गति पाई जाती है ?",
        "options": [
            "गुरुत्वानुवर्तन",
            "जलानुवर्तन",
            "प्रकाशानुवर्तन",
            "ये सभी"
        ],
        "correct_answer": "ये सभी"
    },
    {
        "question": "जीवद्रवीय पदार्थ में सम्मिलित किया जाता है  ?",
        "options": [
            "काशिकाद्रव्य",
            "केन्द्रक",
            "(A) और (B) दोनों",
            "एपोप्लास्टिक"
        ],
        "correct_answer": "(A) और (B) दोनों"
    },
    {
        "question": "शैवाल विज्ञान में अध्ययन किया जाता है ?",
        "options": [
            "लाइकेन",
            "शेवाल",
            "कटक",
            "फिकस"
        ],
        "correct_answer": "शेवाल"
    },
    {
        "question": "कायान्तरण का अध्ययन किया जाता है ?",
        "options": [
            "न्यूरोलॉजी में",
            "एम्ब्रियोलॉजी में",
            "कार्डियोलॉजी में",
            "फिजियोलॉजी"
        ],
        "correct_answer": "एम्ब्रियोलॉजी में"
    },
    {
        "question": "सरीसृपों के अध्ययन को कहते हैं ?",
        "options": [
            "इविथयोलॉजी",
            "हर्पिटोलॉजी",
            "स्पर्मेन्टोलॉजी",
            "इनमें से कोई नहीं"
        ],
        "correct_answer": "हर्पिटोलॉजी"
    },
    {
        "question": "विज्ञान की किस शाखा में जीवाश्मों का अध्ययन किया  जाता है ?",
        "options": [
            "पारिस्थिति विज्ञान या पारिस्थितिक",
            "मानव जाति विज्ञान",
            "जीवाश्म विज्ञान",
            "उपरोक्त में से कोई नहीं"
        ],
        "correct_answer": "जीवाश्म विज्ञान"
    },
    {
        "question": "एक्सोबायलॉजी के अन्तर्गत अध्ययन किया जाता है ?",
        "options": [
            "वायु में जीवन का",
            "बाह्यत्वचा का",
            "स्थलीय जीव का",
            "दूसरे ग्रह पर जीवन का"
        ],
        "correct_answer": "दूसरे ग्रह पर जीवन का"
    },
    {
        "question": "मानव जनसंख्या वृद्धि के अध्ययन को कहते हैं ?",
        "options": [
            "डैमोग्राफी",
            "जियोग्राफी",
            "इथैनोलॉजी",
            "सोसियोलॉजी का"
        ],
        "correct_answer": "डैमोग्राफी"
    },
    {
        "question": "वनस्पति विज्ञान के पिता हैं ?",
        "options": [
            "स्टीफैन हॉल्स",
            "कैरोलस लिनियस",
            "मैल्पीघी",
            "थियोफ्रेस्टस"
        ],
        "correct_answer": "थियोफ्रेस्टस"
    },
    {
        "question": "जीव विज्ञान शब्द का प्रयोग किया ?",
        "options": [
            "अरस्तू",
            "लैमार्क और ट्रेविरेनस",
            "पुरकिंजे",
            "हक्सले"
        ],
        "correct_answer": "लैमार्क और ट्रेविरेनस"
    },
    {
        "question": "जीव विज्ञान में प्रयुक्त होने वाले इन्जीनियरी एवं तकनीकी  विज्ञान को करते है ?",
        "options": [
            "जैव-प्रौद्योगिकी",
            "जीव विज्ञान",
            "रोग विज्ञान",
            "आनुवंशिक अभियान्त्रिकी"
        ],
        "correct_answer": "आनुवंशिक अभियान्त्रिकी"
    },
    {
        "question": "पेड़-पौधों की आयु ज्ञात करने के लिए वार्षिक वलयों की  वृद्धि के विश्लेषण के विज्ञान को कहते हैं ?",
        "options": [
            "कैम्ब्रान्चोलॉजी",
            "वृक्ष विज्ञान",
            "मेडुलॉजी",
            "इनमें से कोई नहीं"
        ],
        "correct_answer": "वृक्ष विज्ञान"
    },
    {
        "question": "जेनेटिक इन्जिनियरिंग से सम्बन्धित है ?",
        "options": [
            "यूफैनिकस",
            "यूथैनिकस",
            "सुजननिकी",
            "उपयुक्त सभी"
        ],
        "correct_answer": "सुजननिकी"
    },
    {
        "question": "सूक्ष्मजैविकी या सूक्ष्मजीव विज्ञान में अध्ययन करते है ?",
        "options": [
            "जन्तुओं का",
            "पादपों का",
            "सूक्ष्मदर्शी पादपों का",
            "सूक्ष्मदर्शी पादपों और जन्तुओं का"
        ],
        "correct_answer": "सूक्ष्मदर्शी पादपों और जन्तुओं का"
    },
    {
        "question": "वन प्रबन्धन के अन्तर्गत आता है ?",
        "options": [
            "सेरीकल्चर",
            "सेल्वीकल्चर",
            "एपिकल्चर",
            "आलेरीकल्चर"
        ],
        "correct_answer": "सेल्वीकल्चर"
    },
    {
        "question": "मानव रोग विज्ञान में अध्ययन करते हैं ?",
        "options": [
            "औषधि",
            "कृमियों",
            "रुधिर",
            "मानव के विभिन्न रोग एवं कारक"
        ],
        "correct_answer": "मानव के विभिन्न रोग एवं कारक"
    },
    {
        "question": "वनस्पति विज्ञान में अध्ययन करते हैं ?",
        "options": [
            "पादपों के लाभदायक प्रभावों का",
            "पादपों के हानिकारक प्रभावों का",
            "पादपों का सम्पूर्ण अध्ययन",
            "उपरोक्त में से कोई नहीं"
        ],
        "correct_answer": "पादपों का सम्पूर्ण अध्ययन"
    },
    {
        "question": "जीव विज्ञान की वह शाखा, जिसमें जीवधारियों की पहचान,  नामकरण एवं वर्गीकरण का अध्ययन किया जाता है ?",
        "options": [
            "एक्सोबायोलॉजी",
            "पारिस्थितिकी",
            "आविष विज्ञान",
            "वर्गिकी"
        ],
        "correct_answer": "वर्गिकी"
    },
    {
        "question": "वनस्पति विज्ञान की किस शाखा के अन्तर्गत वृक्षों की आयु  का अध्ययन करते हैं ?",
        "options": [
            "डेन्ड्रोक्रोनोलॉजी",
            "घास विज्ञान",
            "भेषज विज्ञान",
            "पराग विज्ञान"
        ],
        "correct_answer": "डेन्ड्रोक्रोनोलॉजी"
    },
    {
        "question": "भारतीय भ्रूण विज्ञान का पिता किसे कहते हैं ?",
        "options": [
            "प्रो. आयंगर",
            "सर जे. सी. बोस",
            "प्रो. पी. माहेश्वरी",
            "प्रो. बीरबल साहनी"
        ],
        "correct_answer": "प्रो. पी. माहेश्वरी"
    },
    {
        "question": "निम्न में से कौन-सा भोजन का तत्व आपकी थाली में  सबसे अधिक मात्रा में होना चाहिए?",
        "options": [
            "दाल",
            "चावल",
            "मछली",
            "अण्डा"
        ],
        "correct_answer": "चावल"
    },
    {
        "question": "निम्न में से कौन सबसे मीठी शर्करा है ?",
        "options": [
            "D-फ्रक्टोस",
            "ग्लूकोस",
            "D-माल्टोस",
            "सुक्रोस"
        ],
        "correct_answer": "D-फ्रक्टोस"
    },
    {
        "question": "जन्तुओं के शरीर में शर्करा किस अवस्था में संग्रहित होती है ?",
        "options": [
            "मण्ड",
            "ग्लाइकोजन",
            "ग्लूकोस",
            "ग्लूकेगॉन"
        ],
        "correct_answer": "ग्लाइकोजन"
    },
    {
        "question": "शहद में मुख्यतया निम्न में से कौन-सी शर्करा उपस्थित  होती है ?",
        "options": [
            "गैलेक्टोस",
            "माल्टोस",
            "फ्रक्टोस",
            "सुक्रोस"
        ],
        "correct_answer": "फ्रक्टोस"
    },
    {
        "question": "अंकुरित हो रहे बीजों में निम्न में से कौन-सी शर्करा  उपस्थित होती है ?",
        "options": [
            "गैलेक्टोस",
            "माल्टोस",
            "सुक्रोस",
            "फ्रक्टोस"
        ],
        "correct_answer": "माल्टोस"
    },
    {
        "question": "पादप कोशिका की कोशिका भित्ति में उपस्थित  कार्बोहाइड्रेट्स निम्न में से कौन-सा है ?",
        "options": [
            "मण्ड",
            "सेलुलोस",
            "ग्लाइकोजन",
            "फ्रक्टोस"
        ],
        "correct_answer": "सेलुलोस"
    },
    {
        "question": "निम्न में से कौन-से तत्व (C, H, O के अतिरिक्त) प्रोटीन  में उपस्थित होते हैं ?",
        "options": [
            "कैल्शियम एवं मॉलिब्डेनम",
            "सोडियम एवं पोटैशियम",
            "नाइट्रोजन एवं सल्फर",
            "कैल्शियम एवं फॉस्फोरस"
        ],
        "correct_answer": "नाइट्रोजन एवं सल्फर"
    },
    {
        "question": "प्रोटीन की इकाइयाँ होती हैं ?",
        "options": [
            "अमीनो अम्ल",
            "मोनोसैकेराइड्स",
            "ग्लिसरॉल",
            "डाइसैकेराइड्सही"
        ],
        "correct_answer": "अमीनो अम्ल"
    },
    {
        "question": "आवश्यक अमीनो अम्ल होते हैं ?",
        "options": [
            "जो शरीर में संश्लेषित होते हैं",
            "जो शरीर में संश्लेषित नहीं होते हैं",
            "जो केवल बच्चों के लिए आवश्यक होते हैं",
            "जिनसे प्रोटीन बनते हैं"
        ],
        "correct_answer": "जो शरीर में संश्लेषित नहीं होते हैं"
    },
    {
        "question": "वह बालक जो क्वाशियोरकोर से पीड़ित है, उसे निम्न में  से क्या अधिक खाना चाहिए ?",
        "options": [
            "चावल",
            "हरी सब्जी",
            "दाल",
            "सेब"
        ],
        "correct_answer": "दाल"
    },
    {
        "question": "वे मानव जो शरीर की माँसपेशियाँ बनाना चाहते हैं, उन्हें  निम्न में से क्या अधिक खाना चाहिए ?",
        "options": [
            "प्रोटीन",
            "वसा",
            "विटामिन",
            "खनिज तत्व"
        ],
        "correct_answer": "वसा"
    },
    {
        "question": "निम्न में से कौन प्रोटीन का सबसे अच्छा स्रोत है ?",
        "options": [
            "दाल",
            "मटर",
            "सोयाबीन",
            "मशरूम"
        ],
        "correct_answer": "सोयाबीन"
    },
    {
        "question": "निम्न में से कौन-सा आहार का तत्व सबसे अधिक ऊर्जा  का उत्पादन करता है ?",
        "options": [
            "कार्बोहाइड्रेट्स",
            "वसा",
            "प्रोटीन",
            "खनिज"
        ],
        "correct_answer": "वसा"
    },
    {
        "question": "निम्न में से कौन-सा आहार स्वास्थ्य के लिए हानिकारक है ?",
        "options": [
            "संतृप्त वसा अम्ल",
            "असंतृप्त वसा अम्ल",
            "खनिज लवण",
            "मेनोज शर्करा"
        ],
        "correct_answer": "संतृप्त वसा अम्ल"
    },
    {
        "question": "काला-अजार रोग किसके द्वारा फैलता है ?",
        "options": [
            "एस्कैरिस",
            "ट्रिपेनोसोमा",
            "लीशमानिया",
            "बैक्टीरिया"
        ],
        "correct_answer": "ट्रिपेनोसोमा"
    },
    {
        "question": "हिपेटाइटिस-A के वाइरस किसके द्वारा स्थानान्तरित होते हैं ?",
        "options": [
            "वायु",
            "भोजन",
            "जल",
            "इनमें से कोई नहीं"
        ],
        "correct_answer": "जल"
    },
    {
        "question": "निम्नलिखित में से कौन-सा रोग मच्छर द्वारा स्थानान्तरित  नहीं होता है ?",
        "options": [
            "मस्तिष्क ज्वर",
            "मलेरिया",
            "टाइफॉइड",
            "डेंगू"
        ],
        "correct_answer": "टाइफॉइड"
    },
    {
        "question": "'ईसबगोल की भूसी' जल के साथ लेने से किस रोग से आराम मिलता है ?",
        "options": [
            "पीलिया",
            "फ्लू",
            "डायरिया",
            "इनमें से कोई नहीं"
        ],
        "correct_answer": "डायरिया"
    },
    {
        "question": "निम्नलिखित में से कौन-सी बीमारी बैक्टीरिया द्वारा नहीं होती है ?",
        "options": [
            "हैजा",
            "क्षयरोग",
            "इंफ्लुएन्जा",
            "मलेरिया"
        ],
        "correct_answer": "इंफ्लुएन्जा"
    },
    {
        "question": "निम्नलिखित में से कौन एक वाइरल रोग नहीं है ?",
        "options": [
            "डेंगू",
            "एट्स",
            "टाइफॉइड",
            "सिफलिस"
        ],
        "correct_answer": "टाइफॉइड"
    },
    {
        "question": "ह्रासित रोग का समूह है ?",
        "options": [
            "एड्स, पीलिया, मलेरिया",
            "पीलिया, मलेरिया, खसरा",
            "मधुमेह, हृदयाघात, गठिया",
            "इनमें से कोई नहीं"
        ],
        "correct_answer": "मधुमेह, हृदयाघात, गठिया"
    },
    {
        "question": "रिकेट्स एवं क्वाशियोरकोर रोग है ?",
        "options": [
            "संक्रमण रोग",
            "आनुवंशिक रोग",
            "हीनताजनित रोग",
            "इनमें से कोई नहीं"
        ],
        "correct_answer": "हीनताजनित रोग"
    },
    {
        "question": "एलर्जी उत्पन्न होती है ?",
        "options": [
            "प्रतिजन-प्रतिरक्षी अभिक्रिया से",
            "ऊपरी श्वसन नाल के शोथ से",
            "किसी संवेदनशील प्रतिजन से",
            "पराग कणों से"
        ],
        "correct_answer": "किसी संवेदनशील प्रतिजन से"
    },
    {
        "question": "रुधिर कैंसर है ?",
        "options": [
            "एनीमिया",
            "पॉलीसाइथिमिया",
            "ल्यूकेमिया",
            "इनमें से कोई नहीं"
        ],
        "correct_answer": "ल्यूकेमिया"
    },
    {
        "question": "पीलिया एक रोग है ?",
        "options": [
            "उत्सर्जन तन्त्र का",
            "त्वचा एवं नेत्रों का",
            "पाचन तन्त्र का",
            "परिसंचरण तन्त्र का"
        ],
        "correct_answer": "पाचन तन्त्र का"
    },
    {
        "question": "किसी जीव-जाति की आबादी में उत्परिवर्तित जीन के फैलने की सम्भावना तब होती है जब ?",
        "options": [
            "इसका प्राकृतिक चयन हो जाता है",
            "यह प्रबल होता है",
            "यह सुप्त होता है",
            "यह न प्रबल होता न सुप्त"
        ],
        "correct_answer": "इसका प्राकृतिक चयन हो जाता है"
    },
    {
        "question": "निम्नलिखित में से कौनसा एक कपि नही है ?",
        "options": [
            "लंगूर",
            "गोरिल्ला",
            "गिब्बन",
            "इनमें से कोई नही"
        ],
        "correct_answer": "लंगूर"
    },
    {
        "question": "प्राणी जिसे मानव ने सबसे पहले पालतू बनाया संभवत: था ?",
        "options": [
            "गाय",
            "कुत्ता",
            "घोडा",
            "सुअर"
        ],
        "correct_answer": "कुत्ता"
    },
    {
        "question": "इनमें से किसे आधुनिक मानव का सीधा पूर्वज माना जाता है ?",
        "options": [
            "होमो इरेक्टस",
            "होमो हैबिलिस",
            "रामापिथेकस",
            "इनमें से कोई नही"
        ],
        "correct_answer": "होमो इरेक्टस"
    },
    {
        "question": "मनुष्य में एफ्लाटॉक्सिन खाध विषाक्तन द्वारा सामान्यतः कौन सा  अंग प्रभावित होता है ?",
        "options": [
            "हृदय",
            "फेफड़ा",
            "वृक्क",
            "यकृत"
        ],
        "correct_answer": "यकृत"
    },
    {
        "question": "निम्नलिखित में से कौन-सा पथरी के गठन का कारण नहीं है ?",
        "options": [
            "अधिक पानी पीना",
            "डायबिटिक मेलिटस",
            "ऑक्सलेट से भरपूर नट्स लेना",
            "पथरी बनाने वाले खाद्य पदार्थों का अत्यधिक सेवन करना"
        ],
        "correct_answer": "अधिक पानी पीना"
    },
    {
        "question": "शरीर में कैल्सियम ऑक्सेलेट की बहुत ज्यादा मात्रा  का कारण बनती है ?",
        "options": [
            "ब्रोंकाइटिस",
            "मेनिनजाइटिस",
            "पथरी",
            "मधुमेह"
        ],
        "correct_answer": "पथरी"
    },
    {
        "question": "'गाइनेकोमैस्टिया' क्या है ?",
        "options": [
            "महिलाओं का बढ़ा हुआ कद",
            "महिलाओं में अतिरिक्त उँगली विकसित होना",
            "पुरुषों में स्तनों का विकास",
            "पुरुषों में कानों पर बाल आना"
        ],
        "correct_answer": "पुरुषों में स्तनों का विकास"
    },
    {
        "question": "निम्नलिखित में से क्या आलिंगसूत्रीय अव्यवस्था (डोमिनेन्ट  ऑटोसोमल डिसआर्डर) है ?",
        "options": [
            "अलजाइमर रोग",
            "सिस्टीक फाइब्रोसिस",
            "फिनाइल केटोरूनिया",
            "एल्बिनिज्म"
        ],
        "correct_answer": "अलजाइमर रोग"
    },
    {
        "question": "झिल्लीदार गर्दन (वेब्ड नेक) किसका अभिलक्षण है ?",
        "options": [
            "डाउन्स संलक्षण",
            "क्रि-टु- चेट संलक्षण",
            "क्लाइनफैल्टर संलक्षण",
            "टर्नर संलक्षण"
        ],
        "correct_answer": "टर्नर संलक्षण"
    },
    {
        "question": "ऑस्टियोपोरोसिस किस रोग से संबंधित है ?",
        "options": [
            "हड्डी",
            "दिल",
            "गुर्दा",
            "फेफड़े"
        ],
        "correct_answer": "हड्डी"
    },
    {
        "question": "पित्ताशय में उपस्थित पाषाण (पथरी) निम्नलिखित में से किसका  पाचन प्रभावित करता है ?",
        "options": [
            "वसा",
            "प्रोटीन",
            "कार्बोहाइड्रेट",
            "न्यूक्लिक अम्ल"
        ],
        "correct_answer": "वसा"
    },
    {
        "question": "रक्त में अधिक मूत्रीय अम्ल बीमारी का सूचक है ?",
        "options": [
            "गठिया",
            "सन्धिवात",
            "गाऊट",
            "सन्धिवात हृदय"
        ],
        "correct_answer": "गाऊट"
    },
    {
        "question": "लैप्टोस्पायरोसिस एक रोग है जो निम्नलिखित में से किससे होता है ?",
        "options": [
            "विषाणु",
            "कवक",
            "प्रोटोजोआ",
            "इनमें कोई नहीं"
        ],
        "correct_answer": "इनमें कोई नहीं"
    },
    {
        "question": "मसूड़ों से रक्तस्राव को निम्न में से कौन रोकता है ?",
        "options": [
            "निकोटिनामाइड",
            "थायमिन",
            "एस्कॉर्बिक अम्ल",
            "विटामिन B"
        ],
        "correct_answer": "एस्कॉर्बिक अम्ल"
    },
    {
        "question": "निम्नलिखित में से कौन-सा स्कर्वी रोग के इलाज में उपयोगी है ?",
        "options": [
            "आम",
            "पपीता",
            "आँवला",
            "इनमें से कोई नहीं"
        ],
        "correct_answer": "आँवला"
    },
    {
        "question": "निम्नलिखित में से कौन-सा रोग आमतौर पर पिस्सू (फ्लीज) द्वारा  फैलाया जाता है ?",
        "options": [
            "पीला बुखार",
            "टिटेनस",
            "सन्निपात",
            "चेचक"
        ],
        "correct_answer": "सन्निपात"
    },
    {
        "question": "प्रोटीन ऊर्जा कुपोषण का परिणाम है ?",
        "options": [
            "वल्क चर्म",
            "बेरी-बेरी",
            "रिकेट्स",
            "मरास्मस"
        ],
        "correct_answer": "मरास्मस"
    },
    {
        "question": "मादा क्यूलेक्स मच्छर निम्नलिखित में से किस रोग की वाहक है ?",
        "options": [
            "मलेरिया",
            "फाइलेरिया",
            "रिंग-वर्म या दाद",
            "इनमें कोई नहीं"
        ],
        "correct_answer": "फाइलेरिया"
    },
    {
        "question": "दाँत के एनेपल का कर्बुरण किस कारण से होता है ?",
        "options": [
            "पानी में उच्च मात्रा में क्लोरीन के कारण",
            "पानी में उच्च मात्रा में नाइट्रेट के कारण",
            "पानी में उच्च मात्रा में फ्लोराइड के कारण",
            "पानी में उच्च मात्रा में कैल्सियम के कारण"
        ],
        "correct_answer": "पानी में उच्च मात्रा में फ्लोराइड के कारण"
    },
    {
        "question": "निम्नलिखित में से कौन सा एक स्वास्थ्य समस्या फ्लुओराइड की  कमी के कारण होती है ?",
        "options": [
            "जोड़ों का अकड़न",
            "दौत का कर्बुरण",
            "अस्थियों का बंकन",
            "दाँत का क्षरण"
        ],
        "correct_answer": "दाँत का क्षरण"
    },
    {
        "question": "सिरोसिस रोग शरीर के किस अंग को प्रभावित करता है ?",
        "options": [
            "मस्तिष्क",
            "जिगर",
            "हदय",
            "गुर्दा"
        ],
        "correct_answer": "जिगर"
    },
    {
        "question": "सफेद दाग का इलाज निम्नलिखित में से किस  हर्बल दवा द्वारा किया जा सकता है ?",
        "options": [
            "लुकोसिन",
            "लुकोट्रेपसीन",
            "लुकोपसिन",
            "लुकोजेन"
        ],
        "correct_answer": "लुकोसिन"
    },
    {
        "question": "मानवों में गुणसूत्र संख्या 21 की त्रिगुणसूत्रता उत्तरदायी है ?",
        "options": [
            "डाउन सिन्ड्रोम के लिए",
            "हीमोफीलिया के लिए",
            "टर्नर सिन्ड्रोम के लिए",
            "क्लाइनफेल्टर सिन्ड्रोम के लिए"
        ],
        "correct_answer": "डाउन सिन्ड्रोम के लिए"
    },
    {
        "question": "कौन-सी बीमारी दिल से संबंधित नहीं है ?",
        "options": [
            "एन्यूरिज्म",
            "कार्डियोमायोपैथी",
            "डिप्थीरिया",
            "मायोकार्डियल रप्चर"
        ],
        "correct_answer": "डिप्थीरिया"
    },
    {
        "question": "रोग, मुख्यतः व्यावसायिक स्वास्थ्य खतरों के कारण होता है ?",
        "options": [
            "साइफिलिस",
            "सिर्रहोसिस",
            "सिलिकोसिस",
            "पार्किन्संस"
        ],
        "correct_answer": "सिलिकोसिस"
    },
    {
        "question": "मानव में बैक्टीरिया के संक्रमण का सबसे आम इलाज क्या है ?",
        "options": [
            "एस्पिरिन",
            "एंटीबॉडी",
            "एंटीबायोटिक्स",
            "एंटीजन"
        ],
        "correct_answer": "एंटीबायोटिक्स"
    },
    {
        "question": "श्लेष्मा झिल्ली की सृजन को कहा जाता है ?",
        "options": [
            "ब्रोंकाइटिस",
            "हिपेटाइटिस",
            "आर्थरायटिस",
            "गैस्ट्राइटिस"
        ],
        "correct_answer": "ब्रोंकाइटिस"
    },
    {
        "question": "मेलिओडोसिस (Melioidosis) क्या है ?",
        "options": [
            "त्वचा पर लाल चकते",
            "स्मरण शक्ति में क्षति",
            "संक्रामक रोग",
            "जोड़ों में पुराना दर्द"
        ],
        "correct_answer": "संक्रामक रोग"
    },
    {
        "question": "पादप विज्ञान (Phytology) में किसका अध्ययन किया जाता है ?",
        "options": [
            "मानव शरीर रचना",
            "मानव विज्ञान",
            "शुद्धमात्रिकी",
            "पौधों"
        ],
        "correct_answer": "पौधों"
    },
    {
        "question": "कोशिकाओं के अध्ययन को  भी कहा जाता है ?",
        "options": [
            "सायटोलॉजी",
            "फिजियोलॉजी",
            "सेलोलॉजी",
            "न्युक्लियोलॉजी"
        ],
        "correct_answer": "सायटोलॉजी"
    },
    {
        "question": "कवक विज्ञान (Mycology) क्या है ?",
        "options": [
            "बैक्टीरिया का अध्ययन",
            "कुकुरमुत्ता का अध्ययन",
            "वायरस का अध्ययन",
            "परजीवियों का अध्ययन"
        ],
        "correct_answer": "कुकुरमुत्ता का अध्ययन"
    },
    {
        "question": "एक्सोबायोलॉजी (Exobiology) किससे संबंधित है ?",
        "options": [
            "वाह्य अंतरिक्ष में जीवन",
            "पशुओं का जीवन",
            "पौधों का जीवन",
            "पृथ्वी पर मानव जीवन"
        ],
        "correct_answer": "वाह्य अंतरिक्ष में जीवन"
    },
    {
        "question": "विज्ञान की एक शाखा जो जीवन या पृथ्वी से परे मौजूद जीवन  की संभावनाओं से संबंधित है उसको क्या कहा जाता है ?",
        "options": [
            "एंटोमोलॉजी",
            "एक्सोबायोलॉजी",
            "माईकोलॉजी",
            "जीवाश्म"
        ],
        "correct_answer": "एक्सोबायोलॉजी"
    },
    {
        "question": "प्राचीन काल के जानवरों, पौधों एवं अन्य जीवों के संरक्षित  अवशेषों या चिह्नों के अध्ययन का विज्ञान कहलाता है ?",
        "options": [
            "एंथ्रोपोलॉजी",
            "आर्कियोलॉजी",
            "पैलिओटोलॉजी",
            "फार्माकोलॉजी"
        ],
        "correct_answer": "पैलिओटोलॉजी"
    },
    {
        "question": "जीवधारियों के वर्गीकरण के अध्ययन को कहा जाता है ?",
        "options": [
            "सर्पेटोलॉजी",
            "वायरोलॉजी",
            "टैक्सोनॉमी",
            "फिजियोलॉजी"
        ],
        "correct_answer": "टैक्सोनॉमी"
    },
    {
        "question": "निषेचन, विकास, विभाजन और विभिनता के अध्ययन को किस  नाम से जाना जाता है ?",
        "options": [
            "भ्रूणविज्ञान",
            "फिजियोलॉजी",
            "आनुवंशिकी",
            "क्रमागत उन्नति"
        ],
        "correct_answer": "भ्रूणविज्ञान"
    },
    {
        "question": "सब्जी के लिए काम आने वाले पौधों के अध्ययन को कहते हैं ?",
        "options": [
            "फ्लोरीकल्चर",
            "ओलेरीकल्चर",
            "हॉर्टिकल्चर",
            "पोमोलॉजी"
        ],
        "correct_answer": "ओलेरीकल्चर"
    },
    {
        "question": "वृक्ष संवर्धन' किसका अध्ययन है ?",
        "options": [
            "वृक्षों एवं वनस्पति की खेती",
            "पादप जीवन का विज्ञान",
            "बागवानी कला",
            "फसल उगाने की कला"
        ],
        "correct_answer": "वृक्षों एवं वनस्पति की खेती"
    },
    {
        "question": "निम्नलिखित में से कौन सा एक सही सुमेलित नहीं है ?",
        "options": [
            "फूलों की खेती -  फ्लोरीकल्चर",
            "फसलों की खेती - ऐग्रोनॉमी",
            "सब्जियों की खेती - हॉर्टिकल्चर",
            "फलों की खेती - पोमोलॉजी"
        ],
        "correct_answer": "सब्जियों की खेती - हॉर्टिकल्चर"
    },
    {
        "question": "निम्नलिखित में से कौन-सा मकड़ियों का अध्ययन है ?",
        "options": [
            "अर्कनोलॉजी",
            "ऐन्थ्रोपोलॉजी",
            "एपियोलॉजी",
            "साइनोलॉजी"
        ],
        "correct_answer": "अर्कनोलॉजी"
    },
    {
        "question": "'एन्टोमोलॉजी' एक विज्ञान है जिसमें निम्नलिखित में से किसका  अध्ययन किया जाता है ?",
        "options": [
            "कीटों का",
            "चट्टानों के बनने से",
            "मानव-व्यवहारों का",
            "इनमें से कोई नहीं"
        ],
        "correct_answer": "कीटों का"
    },
    {
        "question": "सौरोलॉजी (Saurology)  का अध्ययन है ?",
        "options": [
            "मच्छर",
            "छिपकली",
            "तिलचट्टा",
            "साँप"
        ],
        "correct_answer": "छिपकली"
    },
    {
        "question": "पक्षी विज्ञान (Ornithology) किसका अध्ययन है ?",
        "options": [
            "पक्षी",
            "मक्खी",
            "परुषकवची",
            "कीट"
        ],
        "correct_answer": "पक्षी"
    },
    {
        "question": "ओनेरियोलॉजी (Oneirology) किसका अध्ययन है ?",
        "options": [
            "भगवान",
            "सपने",
            "नींद",
            "रंग"
        ],
        "correct_answer": "सपने"
    },
    {
        "question": "टॉक्सिकोलॉजी (Toxicology) किसका अध्ययन है ?",
        "options": [
            "इंसानी व्यवहार",
            "जहर",
            "भू-क्षरण",
            "चट्टान"
        ],
        "correct_answer": "जहर"
    },
    {
        "question": "नेफ्रोलॉजी (Nephrology)  के साथ जुड़ा हुआ है ?",
        "options": [
            "जिगर",
            "फेफड़ा",
            "गुर्दा",
            "ग्रहणी"
        ],
        "correct_answer": "गुर्दा"
    },
    {
        "question": "ऑन्कोलॉजी (Oncology) किस बीमारी के उपचार से जुड़ा है ?",
        "options": [
            "अस्थि-सुषिरता",
            "मधुमेह",
            "वृक्क संबंधी विफलता",
            "कैंसर"
        ],
        "correct_answer": "कैंसर"
    },
    {
        "question": "निम्नलिखित में से चिकित्सा विज्ञान की कौन-सी प्रशाखा यकृत  के उपचार और अध्ययन से संबंधित है ?",
        "options": [
            "हेलकोलॉजी",
            "हेप्टोलॉजी",
            "हेटेरोलॉजी",
            "जेरीऐट्रिक्स"
        ],
        "correct_answer": "हेप्टोलॉजी"
    },
    {
        "question": "विज्ञान जिसमें पशु/मानव शारीरिक संरचना का विच्छेदन द्वारा  सीखा जाता है ?",
        "options": [
            "हीमटोलॉजी",
            "ऑस्टियोलॉजी",
            "एनाटॉमी",
            "हेप्टोलॉजी"
        ],
        "correct_answer": "एनाटॉमी"
    },
    {
        "question": "'पीडियाट्रिक्स' निम्नलिखित में से किसके अध्ययन से संबंधित है ?",
        "options": [
            "अस्थि रोग",
            "हृदय रोग",
            "शिशु रोग",
            "नेत्र रोग"
        ],
        "correct_answer": "शिशु रोग"
    },
    {
        "question": "निम्नलिखित में से कौन सा मनुष्य का अध्ययन होता है ?",
        "options": [
            "आर्कियोजोलॉजी",
            "आर्कियोलॉजी",
            "एंथ्रोपोलॉजी",
            "एंड्रोलॉजी"
        ],
        "correct_answer": "एंथ्रोपोलॉजी"
    },
    {
        "question": "लिखित दस्तावेज है जो एक मानव विज्ञानी संस्कृति का चित्रण दर्शाते अनुसंधान से तैयार करता है ?",
        "options": [
            "एथनोग्राफी",
            "कल्चरल रेलेटिविस्म",
            "एथनोसेंट्रिस्म",
            "एथनोबॉटनी"
        ],
        "correct_answer": "एथनोग्राफी"
    },
    {
        "question": "मानव जाति की बेहतरी (सुधार) के लिए आनुवंशिक नियमों का  अनुप्रयोग करने का संबंध किससे है ?",
        "options": [
            "यूफेनिक्स",
            "सुजननिकी",
            "सुजीवन विज्ञान",
            "ये सभी"
        ],
        "correct_answer": "सुजननिकी"
    },
    {
        "question": "निम्नलिखित में से शरीर विज्ञान एवं चिकित्सा को वह कौन-सी  शाखा है, जो पुरुषों के विशिष्ट रोगों एवं स्थितियों से संबंधित है ?",
        "options": [
            "एन्ड्रोलॉजी",
            "एस्टाकोलॉजी",
            "बायोइकोलॉजी",
            "डेस्मोलॉजी"
        ],
        "correct_answer": "एन्ड्रोलॉजी"
    },
    {
        "question": "शरीर के आंतरिक अंगों का परीक्षण किस उपकरण द्वारा किया  जाता है ?",
        "options": [
            "कार्डियोग्राम",
            "एण्डोस्कोप",
            "स्टेरियोस्कोप",
            "माइक्रोस्कोप"
        ],
        "correct_answer": "एण्डोस्कोप"
    },
    {
        "question": "राइनोस्कोप की जाँच करने का एक उपकरण है ?",
        "options": [
            "नाक",
            "मस्तिष्क",
            "कान",
            "आँख"
        ],
        "correct_answer": "नाक"
    },
    {
        "question": "किसका प्रयोग चिकित्सक रोगियों की जांच में करते हैं ?",
        "options": [
            "हाइग्रोस्कोप",
            "स्पेक्ट्रोस्कोप",
            "स्टेथोस्कोप",
            "स्ट्रोबोस्कोप"
        ],
        "correct_answer": "स्टेथोस्कोप"
    },
    {
        "question": "प्रथम मानव हृदय का प्रत्यारोपण किस वर्ष किया गया था ?",
        "options": [
            "1967 ई.",
            "1959 ई.",
            "1972 ई.",
            "1955 ई."
        ],
        "correct_answer": "1967 ई."
    },
    {
        "question": "हृदय का पहला प्रतिस्थापना किसके द्वारा किया गया था ?",
        "options": [
            "डॉ. विलियम हार्वे",
            "सर एफ. जी. हॉफकिन्स",
            "डॉ. लुई पाश्चर",
            "डॉ. क्रिश्चियन बर्नार्ड"
        ],
        "correct_answer": "डॉ. क्रिश्चियन बर्नार्ड"
    },
    {
        "question": "प्रथम ऐन्टीबायटिक की खोज किसने की थी ?",
        "options": [
            "डब्ल्यू. फ्लेमिंग",
            "सी. वॉक्समैन",
            "लुई पाश्चर",
            "ए. फ्लेमिंग"
        ],
        "correct_answer": "ए. फ्लेमिंग"
    },
    {
        "question": "निम्नलिखित में कौन-सा जानवर बिना पानी पिये सबसे लम्बी  अवधि तक रह सकता है ?",
        "options": [
            "जिराफ",
            "कंगारु चूहा",
            "कंगारु",
            "ऊँट"
        ],
        "correct_answer": "कंगारु चूहा"
    },
    {
        "question": "किसकी खोज के कारण वॉक्स्मैन को नोबेल पुरस्कार दिया गया ?",
        "options": [
            "क्लोरोमाइसिटिन",
            "स्ट्रैप्टोमाइसिन",
            "निओमाइसिन",
            "पेनिसिलीन"
        ],
        "correct_answer": "स्ट्रैप्टोमाइसिन"
    },
    {
        "question": "होम्योपैथी के संस्थापक कौन हैं ?",
        "options": [
            "लैनेक",
            "डोमैक",
            "वॉक्समैन",
            "हाइनेमैन"
        ],
        "correct_answer": "हाइनेमैन"
    },
    {
        "question": "किसने 'लाइक क्यूर्स लाइक' होमियोपैथिक सिद्धान्त प्रस्तुत किया था ?",
        "options": [
            "हिप्पोक्रेट्स",
            "सैमुएल हाइनेमैन",
            "सैमुएल कॉकबर्न",
            "जार्ज वितौल्कस"
        ],
        "correct_answer": "सैमुएल हाइनेमैन"
    },
    {
        "question": "विषाणु में निम्नलिखित में से कौन सी एक विशेषता नहीं होती ?",
        "options": [
            "DNA या RNA की मौजूदगी",
            "परपोषी कोशिका के भीतर प्रजनन",
            "स्वभाव से पूरी तरह परजीवी",
            "कोशिका भित्ति की मौजूदगी"
        ],
        "correct_answer": "कोशिका भित्ति की मौजूदगी"
    },
    {
        "question": "शरीर में लगी चोट की मरम्मत के लिए किस प्रकार के सेल  विभाजन का प्रयोग किया जाता है ?",
        "options": [
            "केवल समसूत्रण",
            "केवल अर्धसूत्री विभाजन",
            "माइटोसिस और मियोसिस दोनों",
            "न समसूत्रण और न ही अर्धसूत्री विभाजन"
        ],
        "correct_answer": "केवल समसूत्रण"
    },
    {
        "question": "दूध के दही के रूप में जमने का कारण है ?",
        "options": [
            "माइकोबैक्टीरियम",
            "स्टैफाइलोकोकस",
            "लैक्टोबैसिलस",
            "यीस्ट"
        ],
        "correct_answer": "लैक्टोबैसिलस"
    },
    {
        "question": "निम्नलिखित में से कौन सा नाइट्रोजन फिक्सिंग बैक्टीरिया है ?",
        "options": [
            "सालमोनेल्ला",
            "ई.कोली",
            "राइजोबियम",
            "स्यूडोमोनास"
        ],
        "correct_answer": "राइजोबियम"
    },
    {
        "question": "फलीदार पादपों की जड़ों में उपस्थित गाँठों में पाये जाने वाले  नत्रजन स्थिरीकरण जीवाणु हैं ?",
        "options": [
            "मृतोपजीवी",
            "सहजीवी",
            "प्रोटोपघटनी",
            "इनमें से कोई नहीं"
        ],
        "correct_answer": "सहजीवी"
    },
    {
        "question": "आनुवंशिक हेरफेर द्वारा, प्राकृतिक पृथक्कृतों से विकसित  जीवाणुओं का कौन सा जीवाणु विभेद समुद्र में बिखरे तेल का निवारण करने के लिए उपयोग में लाया जा सकता है ?",
        "options": [
            "क्लोस्ट्रिडियम",
            "एग्रोबेक्टीरियम",
            "नाइट्रोसोमोनास",
            "स्यूडोमोनास"
        ],
        "correct_answer": "स्यूडोमोनास"
    },
    {
        "question": "प्रशीतन (Refrigeration) खाद्य परिरक्षण में मदद करता है ?",
        "options": [
            "जीवाणुओं को मारकर",
            "जैव रासायनिक अभिक्रियाओं की दर को कम कर",
            "एन्जाइम क्रिया नष्ट कर",
            "खाद्य पदार्थ को बर्फ की परत से ढंक कर"
        ],
        "correct_answer": "जैव रासायनिक अभिक्रियाओं की दर को कम कर"
    },
    {
        "question": "अवायवीय स्थिति में जैविक पदार्थ के जीवाणु अपघटन को क्या  कहते हैं ?",
        "options": [
            "उर्वरीकरण",
            "कम्पोस्टिंग",
            "किण्वनीकरण",
            "संदूषण"
        ],
        "correct_answer": "किण्वनीकरण"
    },
    {
        "question": "जीवों के निम्नलिखित प्रकारों में से छत्रक किससे सम्बद्ध है ?",
        "options": [
            "शैवाल",
            "लाइकेन",
            "कवक",
            "फर्न"
        ],
        "correct_answer": "कवक"
    },
    {
        "question": "सामान्य खाद्य छत्रक (Mushroom) क्या होता है ?",
        "options": [
            "अलैंगिक बीजाणु पैदा करने के लिए प्रयुक्त संरचना",
            "कसकर ठसाठस भरे कवक जाल",
            "कवक तन्तु का प्रकार",
            "कवकीय बीजाणुओं का पुंज"
        ],
        "correct_answer": "कसकर ठसाठस भरे कवक जाल"
    },
    {
        "question": "यीस्ट मिलाने पर गुंथे हुए आटे के उठने का क्या कारण है ?",
        "options": [
            "यीस्ट कोशिकाओं की संख्या में वृद्धि",
            "कार्बन डाइऑक्साइड गैस का निर्मोचन",
            "ताप में वृद्धि",
            "द्रव्य के परिमाण में वृद्धि"
        ],
        "correct_answer": "कार्बन डाइऑक्साइड गैस का निर्मोचन"
    },
    {
        "question": "ब्रेड बनाने में इस्तेमाल किया जाने वाला खमीर ?",
        "options": [
            "किण्वन के लिए उत्प्रेरक के रूप में कार्य करता है",
            "किण्वन की प्रक्रिया में मदद नहीं करता है",
            "संरक्षक (प्रोजवेंटिव) के रूप में कार्य करता है",
            "इससे स्वादिष्ट बना देता है"
        ],
        "correct_answer": "किण्वन के लिए उत्प्रेरक के रूप में कार्य करता है"
    },
    {
        "question": "निम्न में से किसे बडिंग के माध्यम से तैयार किया जाता है ?",
        "options": [
            "प्लाज्मोडियम",
            "पैरामीशियम",
            "अमीबा",
            "यीस्ट"
        ],
        "correct_answer": "यीस्ट"
    },
    {
        "question": "पेनिसिलीन का आविष्कार किसने किया ?",
        "options": [
            "इयान फ्लेमिंग",
            "अलेक्जेंडर फ्लेमिंग",
            "स्टीफन हॉकिंग",
            "अलेक्जेंडर"
        ],
        "correct_answer": "अलेक्जेंडर फ्लेमिंग"
    },
    {
        "question": "'इबोला' क्या है ?",
        "options": [
            "कवक",
            "प्रोटोजोआ",
            "बैक्टीरिया",
            "वायरस"
        ],
        "correct_answer": "वायरस"
    },
    {
        "question": "निम्नलिखित में से सर्वप्रथम किस वाइरस की खोज हुई थी ?",
        "options": [
            "पोलियो",
            "एच.टी.एल.वी.",
            "टी.एम.वी.",
            "एच.आई.वी."
        ],
        "correct_answer": "टी.एम.वी."
    },
    {
        "question": "“किसी चालक के सिरों के बीच विभवान्तर उसमें बहने वाली धारा के समानुपाती होता है।'' यह नियम है ?",
        "options": [
            "कूलम्ब का नियम",
            "फैराडे का नियम",
            "जूल का नियम",
            "ओम का नियम"
        ],
        "correct_answer": "ओम का नियम"
    },
    {
        "question": "परमाणु बम (Atom Bomb) का सिद्धान्त आधारित है ?",
        "options": [
            "नाभिकीय संलयन पर",
            "नाभिकीय विखण्डन पर",
            "उपर्युक्त दोनों पर",
            "उपर्युक्त किसी पर नहीं"
        ],
        "correct_answer": "नाभिकीय विखण्डन पर"
    },
    {
        "question": "मनुष्य में कुल कितनी हड्डीयां होती है ?",
        "options": [
            "206",
            "212",
            "200",
            "202"
        ],
        "correct_answer": "206"
    },
    {
        "question": "मानव नेत्र में उपस्थित रेटिना में रंगों में विभेद के लिए उपस्थित होते हैं ?",
        "options": [
            "कोरॉयड",
            "कोंस",
            "कॉर्निया",
            "रौड्स"
        ],
        "correct_answer": "कोंस"
    },
    {
        "question": "स्थायी चुम्बकन किस स्थिति में किया जा सकता है ?",
        "options": [
            "ढलवां लोहा",
            "पिटवां लोहा",
            "कच्चा लोहा",
            "इस्पात"
        ],
        "correct_answer": "इस्पात"
    },
    {
        "question": "आधुनिक आनुवंशिकी का जनक माना जाता है ?",
        "options": [
            "वॉटसन और क्रिक्स",
            "विलियम बेटसन",
            "कॉनबर्ग",
            "ग्रिगर मेन्डल"
        ],
        "correct_answer": "ग्रिगर मेन्डल"
    },
    {
        "question": "आनुवांशिकी की आधारभुत इकाई जीन का सबसे पहले प्रयोगशाला में संश्लेषण किया था ?",
        "options": [
            "आर्थर कॉनबर्ग ने",
            "ग्रिगर मेन्डल ने",
            "वॉटसन और क्रिक ने",
            "इनमें से कोई नहीं"
        ],
        "correct_answer": "आर्थर कॉनबर्ग ने"
    },
    {
        "question": "वह गुणसूत्र जो मनुष्यो में लिंग का निर्धारण करता है उसे लिंग गुणसूत्र कहते है ,अन्य गुणसूत्रो को क्या कहते है ?",
        "options": [
            "बहुसूत्र",
            "विषमसूत्र",
            "अंलिंग सूत्र",
            "स्फेरोजोम"
        ],
        "correct_answer": "अंलिंग सूत्र"
    },
    {
        "question": "निम्नलिखित मे से कौन सी बीमारी आनुवांशिक है ?",
        "options": [
            "दात्र कोशिका रक्त न्यूनता",
            "फिनाइलकीटोनूरिया",
            "हीमोफीलिया",
            "उपरोक्त सभी"
        ],
        "correct_answer": "उपरोक्त सभी"
    },
    {
        "question": "एक स्वेत वर्ण स्त्री एक काले पुरूष से विवाह करती है !उनके चार बच्चे होते है -दो लड़के और दो लड़कियॉ ! किस समानुपात मे यह बच्चे काले होंगे ?",
        "options": [
            "50%",
            "100",
            "25%",
            "कोई नहीं"
        ],
        "correct_answer": "कोई नहीं"
    },
    {
        "question": "कुछ मानव रोग आनुवंशिक तौर से नियंत्रित होते है यह सबसे पहले किसने प्रमाणित किया था ?",
        "options": [
            "ग्रिगर मेन्डल",
            "वॉटसन और क्रिक",
            "विलियम बेटसन",
            "ए.ई. गैरॉड"
        ],
        "correct_answer": "ए.ई. गैरॉड"
    },
    {
        "question": "इनमे से कौनसी बीमारी आनुवंशिकी द्वारा नियंत्रित होती है ?",
        "options": [
            "एल्केप्टोनूरिया",
            "अरक्तता",
            "ल्यूकीमिया",
            "उपरोक्त सभी"
        ],
        "correct_answer": "एल्केप्टोनूरिया"
    },
    {
        "question": "जीवाणुभोजी कौन होते है ?",
        "options": [
            "प्रावस्थाओ मे वृद्धि करने वाले विषाणु",
            "जीवाणु को संक्रमित करने वाले विषाणु",
            "एक प्रकार के मिट्टी के जीवाणु",
            "मनुष्यो को संक्रमित करने वाला परजीवी विषाणु"
        ],
        "correct_answer": "जीवाणु को संक्रमित करने वाले विषाणु"
    },
    {
        "question": "निम्न मे से अंडे देने वाले स्तनधारी कौन है ?",
        "options": [
            "ओपोसम",
            "कंगारु",
            "डक-बिल्ड प्लेटिपस",
            "ऊदबिलाव"
        ],
        "correct_answer": "डक-बिल्ड प्लेटिपस"
    },
    {
        "question": "विश्व मे सबसे बड़ा जीवित पक्षी है ?",
        "options": [
            "कैसोवरी",
            "एल्बेट्रास",
            "ऐलीफेन्ट बर्ड़",
            "शुतुरमुर्ग"
        ],
        "correct_answer": "शुतुरमुर्ग"
    },
    {
        "question": "भारत मे पाया जाने वाला एकमात्र कपि है ?",
        "options": [
            "चिंपांजी",
            "ओरांगुटान",
            "हुलॉक गिब्बन",
            "गोरिला"
        ],
        "correct_answer": "हुलॉक गिब्बन"
    },
    {
        "question": "रजोनिवृति साधारणतः निम्न आयु में होती है ?",
        "options": [
            "35 से 40 वर्ष",
            "40 से 45 वर्ष",
            "45 से 50 वर्ष",
            "30 से 35 वर्ष"
        ],
        "correct_answer": "45 से 50 वर्ष"
    },
    {
        "question": "इनमे से कौनसा कोशिकांग श्वसन क्रिया से सम्बन्धित है ?",
        "options": [
            "केन्द्रक",
            "राइबोजोम",
            "माइट्रोकाँन्ड्रिया",
            "हरित लवक"
        ],
        "correct_answer": "माइट्रोकाँन्ड्रिया"
    },
    {
        "question": "ह्रदय की मर्मर का कारण है ?",
        "options": [
            "कपाट में लीक",
            "ह्रदयधमनी घनास्त्रता",
            "छोटी महाधमनी",
            "इनमे से कोई नही"
        ],
        "correct_answer": "कपाट में लीक"
    },
    {
        "question": "चमड़ा निकाला जाता है ?",
        "options": [
            "चर्म और अवत्वक्‌ वसीय ऊतक",
            "चर्म और अधिचर्म दोनो से",
            "सिर्फ चर्म से",
            "उपरोक्त सभी"
        ],
        "correct_answer": "सिर्फ चर्म से"
    },
    {
        "question": "वयस्को में स्वेत रूधिर कोशिकाओ तथा लाल रूधिर कोशिकओ का औसत अनुपात क्या है ?",
        "options": [
            "1 : 500",
            "1 : 1000",
            "1 : 1200",
            "1 : 700"
        ],
        "correct_answer": "1 : 700"
    },
    {
        "question": "तारपीन प्राप्त किया जाता है ?",
        "options": [
            "ओक से",
            "अशुद्ध पेट्रोलियम से",
            "चीड से",
            "देवदार से"
        ],
        "correct_answer": "चीड से"
    },
    {
        "question": "सबसे छोटी जीवित कोशिका है ?",
        "options": [
            "कवकद्रव्य की",
            "विषाणु की",
            "फफूंदी की",
            "जीवाणु की"
        ],
        "correct_answer": "कवकद्रव्य की"
    },
    {
        "question": "कपास रेशा प्राप्त होता है ?",
        "options": [
            "पत्तियों से",
            "तने से",
            "फलो से",
            "बीजों से"
        ],
        "correct_answer": "बीजों से"
    },
    {
        "question": "किस देश को दुनिया का शर्करा कटोरा कहा जाता है ?",
        "options": [
            "अमेरिका",
            "भारत",
            "क्यूबा",
            "इनमें से कोई नहीं"
        ],
        "correct_answer": "क्यूबा"
    },
    {
        "question": "इनमे से कौनसा राज्य भारत का सबसे बडा कॉफी उत्पादक है ?",
        "options": [
            "कर्नाटक",
            "उडीसा",
            "पश्चिम बंगाल",
            "केरल"
        ],
        "correct_answer": "कर्नाटक"
    },
    {
        "question": "सयुक्त राज्य में सूती वस्त्र उधोग का आरंभकर्ता किसे माना जाता है ?",
        "options": [
            "वास्को डी गामा को",
            "सैमुएल स्लेटर को",
            "सैमुएल विठन को",
            "इनमें से कोई नही"
        ],
        "correct_answer": "सैमुएल विठन को"
    },
    {
        "question": "लैगिक परिपक्वता के समय गैलस की आयु कितनी होती है ?",
        "options": [
            "120 दिन",
            "60 दिन",
            "21 दिन",
            "150 दिन से 180 दिन"
        ],
        "correct_answer": "150 दिन से 180 दिन"
    },
    {
        "question": "पशुधन में सबसे ज्यादा बच्चे देने वाली नस्ल है ?",
        "options": [
            "श्वेत लेग हॉर्न कोक्कुट",
            "शूकर",
            "ब्रोइलर",
            "भेड़-बकरियॉ"
        ],
        "correct_answer": "शूकर"
    },
    {
        "question": "निम्न मे से राजस्थान मे किस नस्ल की भेड़ की ऊन अति उत्तम है ?",
        "options": [
            "मागरा",
            "मारवाड़ी",
            "चोकला",
            "नालि"
        ],
        "correct_answer": "चोकला"
    },
    {
        "question": "उत्तम किस्म की कारपेट ऊन जो यूरोप को निर्यात की जाती है और जिसे 'जोरिया' कहते है, भेड की किस नस्ल से मिलती है ?",
        "options": [
            "काठियावाडी",
            "कोयंबटूर",
            "हिसार डेल",
            "गुरेर्त"
        ],
        "correct_answer": "काठियावाडी"
    },
    {
        "question": "ऊट की गर्भावधि होती है ?",
        "options": [
            "280 से 300 दिन",
            "425 से 440 दिन",
            "365 से 400 दिन",
            "320 से 350 दिन"
        ],
        "correct_answer": "365 से 400 दिन"
    },
    {
        "question": "ऐसे मवेशी जिनमे गायो से ज्यादा मात्रा मे दूध मिलता है परन्तु बैल बेकार भारवाही पशु है, वे है ?",
        "options": [
            "भारवाही नस्ले",
            "दुधारू नस्ले",
            "द्विप्रयोजन नस्ले",
            "उपरोक्त सभी"
        ],
        "correct_answer": "दुधारू नस्ले"
    },
    {
        "question": "मवेशियो के ऊपर वाले जबडे में स्थायी कृतदंतो की कुल संख्या है ?",
        "options": [
            "0",
            "3",
            "5",
            "7"
        ],
        "correct_answer": "0"
    },
    {
        "question": "नाइट्रीकरण का क्या अर्थ होता है ?",
        "options": [
            "नाइट्रेट का आणविक आक्सीजन मे विघटन",
            "वायुमंडल की आक्सीजन का स्थिर होना",
            "नाइट्रेट का अमोनिया में विघटन",
            "अमोनिया का नाइट्रेट में आक्सीकरण"
        ],
        "correct_answer": "अमोनिया का नाइट्रेट में आक्सीकरण"
    },
    {
        "question": "मलेरिया फैलाने के आलावा ऐनोफिलीज मच्छर और किसका रोगवाहक है ?",
        "options": [
            "फील पाव",
            "डेंगू बुखार",
            "पीत बुखार",
            "मस्तिष्कशोथ"
        ],
        "correct_answer": "फील पाव"
    },
    {
        "question": "जो रोग गृहमक्खी द्वारा नही फैलता ,वह है ?",
        "options": [
            "डेंगू बुखार",
            "आंत्र बुखार",
            "हैजा",
            "पेचिश"
        ],
        "correct_answer": "डेंगू बुखार"
    },
    {
        "question": "इनमे से कौन सा रोग जीवाणु से होता है ?",
        "options": [
            "ईख का लाल विगलन",
            "ईख की लाल धारी",
            "गेहू का अनावृत कंड",
            "आलू की अगेती अंगमारी"
        ],
        "correct_answer": "ईख की लाल धारी"
    },
    {
        "question": "इनमे से कौनसा पादप रोग विषाणु द्वारा होता है ?",
        "options": [
            "जौ का पीत वामन रोग",
            "एस्टर पीत रोग",
            "चुकंदर कुंचिताग",
            "उपरोक्त सभी"
        ],
        "correct_answer": "उपरोक्त सभी"
    },
    {
        "question": "सेब का जल क्रोड रोग होता है ?",
        "options": [
            "जीवाणु सक्रमण से",
            "उच्च तापमान से",
            "बोरोन की कमी से",
            "कवक संक्रमण से"
        ],
        "correct_answer": "उच्च तापमान से"
    },
    {
        "question": "पेनिसिलिन प्रतिजैविक निम्न मे मिलता है ?",
        "options": [
            "विषाणु से",
            "संश्लेषित साधनो से",
            "जीवाणु से",
            "कवक से"
        ],
        "correct_answer": "कवक से"
    },
    {
        "question": "प्रतिजैविक ऐम्पीसिलिन ?",
        "options": [
            "जीवाणु से बनाई जाती है",
            "पादप निष्कर्ष से बनाई जाती है",
            "अर्ध संश्लेषित दवा है",
            "एक संश्लेषित दवा है"
        ],
        "correct_answer": "अर्ध संश्लेषित दवा है"
    },
    {
        "question": "पादप रोगो के लिए सबसे पहले निम्न कवकनाशक की खोज हुई ?",
        "options": [
            "सुरामिन",
            "बोरडेक्स मिश्रण",
            "नाइट्रोसन",
            "डी डी टी"
        ],
        "correct_answer": "बोरडेक्स मिश्रण"
    },
    {
        "question": "इनमे से कौन-सा पादप रोग जीवाणु के कारण होता है ?",
        "options": [
            "टमाटर का पर्ण कुंचन",
            "मूंगफली का टिक्का रोग",
            "सिट्रस पश्चमारी",
            "गेहू का टुन्डु रोग"
        ],
        "correct_answer": "गेहू का टुन्डु रोग"
    },
    {
        "question": "निम्न मसालो मे से फूल की कलियो से प्राप्त होने वाला मसाला है ?",
        "options": [
            "जीरा",
            "धनिया",
            "जायफल",
            "लौंग"
        ],
        "correct_answer": "लौंग"
    },
    {
        "question": "निम्न मे से जड़ से प्राप्त होने वाला मसाला है ?",
        "options": [
            "लौंग",
            "दालचीनी",
            "हल्दी",
            "इनमें से कोई नहीं"
        ],
        "correct_answer": "इनमें से कोई नहीं"
    },
    {
        "question": "कुछ पादप निषेचन के बिना फल उत्पादन करते है ,इस प्रक्रिया को क्या कहते है ?",
        "options": [
            "युक्तांडपता",
            "अनिषेकफलन",
            "वियुक्तांडपता",
            "अपयुग्मन"
        ],
        "correct_answer": "अनिषेकफलन"
    },
    {
        "question": "लिटमस निम्न मे से मिलता है ?",
        "options": [
            "जीवाणु",
            "कवक",
            "लाइकेन",
            "शैवाल"
        ],
        "correct_answer": "लाइकेन"
    },
    {
        "question": "मधुमखी का डंक रूपान्तरण है ?",
        "options": [
            "लेब्रम का",
            "अंड़निक्षेपक का",
            "मैक्सिला का",
            "मैडीबल का"
        ],
        "correct_answer": "अंड़निक्षेपक का"
    },
    {
        "question": "मनुष्य और चूहो की कायिक कोशिकाओ का संलयन सबसे पहले किसने दर्शाया था ?",
        "options": [
            "ई० सी० कोकिंग ने",
            "एच० हैरिस ने",
            "आर० सिरशेमर ने",
            "कॉर्नबर्ग ने"
        ],
        "correct_answer": "एच० हैरिस ने"
    },
    {
        "question": "हीमोफीलिया एक आनुवंशिक रोग है जिसकी /जिसका वाहक है ?",
        "options": [
            "स्त्रियो और पुरूषो द्वारा अभिव्यक्ति",
            "पुरुष और स्त्रियो द्वारा अभिव्यक्ति",
            "पुरुष और पुरुषो द्वारा अभिव्यक्ति",
            "स्त्रिया और स्त्रियों द्वारा ही अभिव्यक्ति"
        ],
        "correct_answer": "स्त्रियो और पुरूषो द्वारा अभिव्यक्ति"
    },
    {
        "question": "चूहे में मानव वृद्धि हार्मोन जीन ड़ालकर उसकी साइज को सामान्य से आठ गुना बढा देने की तकनीक क्या कहलाती है ?",
        "options": [
            "हार्मोन पोषण",
            "उत्परिवर्तन प्रजनन",
            "आनुवंशिक इन्जीनियरी",
            "संकरण"
        ],
        "correct_answer": "आनुवंशिक इन्जीनियरी"
    },
    {
        "question": "अर्धसूत्रण की पूर्वावस्था मे समजात गुणसूत्रो के युगल बनाने की क्रिया को क्या कहते है ?",
        "options": [
            "युग्मक संलयन",
            "सूत्र युग्मन",
            "युक्तपरागकोशी",
            "जीन विनिमय"
        ],
        "correct_answer": "सूत्र युग्मन"
    },
    {
        "question": "उपजाऊ मिट्टी जो सामान्य फसले उगाने के लिए अनुकूल है उसका ph मान कितना होना चाहिए ?",
        "options": [
            "चार",
            "छह से सात",
            "नौ से दस",
            "तीन"
        ],
        "correct_answer": "छह से सात"
    },
    {
        "question": "नयी कोशिकाओ के बनने से संबन्धित मुख्य ऊतक है ?",
        "options": [
            "दृढ ऊतक",
            "मृदऊतक",
            "हरित ऊतक",
            "विभज्योत्तक"
        ],
        "correct_answer": "विभज्योत्तक"
    },
    {
        "question": "अफीम जो एक पादप उत्पाद है , निम्न मे से किससे प्राप्त किया जाता है ?",
        "options": [
            "जड़ से",
            "सूखी पत्तियो से",
            "सूखे लेटेक्स से",
            "तने की छाल से"
        ],
        "correct_answer": "सूखी पत्तियो से"
    },
    {
        "question": "'जम्पिंग जीन' का सिद्धांत किसने प्रस्तुत किया था ?",
        "options": [
            "वॉटसन और क्रिक",
            "बार्बरा मैक्लिन्टॉक ने",
            "मॉरगन ने",
            "ग्रिगर मेन्डल ने"
        ],
        "correct_answer": "बार्बरा मैक्लिन्टॉक ने"
    },
    {
        "question": "गेहू ,जौ, नीबूं, सन्तरा, राई और रागी किसमे मिलती है ?",
        "options": [
            "तीन पादप कुलो से",
            "दो पादप कुलो से",
            "चार पादप कुलो से",
            "एक ही पादप कुल मे"
        ],
        "correct_answer": "दो पादप कुलो से"
    },
    {
        "question": "गन्ना ,चुकन्दर, मटर, चना, अरहर उर फ्रेंच बीन संबंधित है ?",
        "options": [
            "चार पादप कुलो से",
            "पॉच पादप कुलो से",
            "तीन पादप कुलो से",
            "दो पादप कुलो से"
        ],
        "correct_answer": "तीन पादप कुलो से"
    },
    {
        "question": "निम्न मे से द्विनिषेचन पादप वर्ग का एक खास लक्षण है ?",
        "options": [
            "आवृतबीजीयो",
            "अनावृतबीजीयो",
            "मॉस",
            "फर्न"
        ],
        "correct_answer": "आवृतबीजीयो"
    },
    {
        "question": "पादपो मे सबसे बड़ा शुक्राणु मिलता है ?",
        "options": [
            "मॉस",
            "फलियो मे",
            "अनावृतबीजी पोधो में",
            "फर्नो मे"
        ],
        "correct_answer": "अनावृतबीजी पोधो में"
    },
    {
        "question": "एक जीन एक एन्जाइम की परिकल्पना जिसके अनुसार एक जीन एक एन्जाइम के संश्लेषण का नियंत्रण करता है , किस वैज्ञानिक ने किया ?",
        "options": [
            "आर्थर कॉर्नबर्ग",
            "बीडल और टेटम",
            "जेकॉब और मोनॉड",
            "इनमें से कोई नहीं"
        ],
        "correct_answer": "बीडल और टेटम"
    },
    {
        "question": "मनुष्य में गुणसूत्रो के 23 जोडे होते है ! एक स्त्री कितने प्रकार के डिम्ब (अंडे) बना सकती है, यदि वह अपने 23 जोडे गुण्सूत्रो में प्रत्येक के लिए विषमयुग्मजी है ?",
        "options": [
            "23 लाख",
            "84 लाख",
            "46 लाख",
            "96 लाख"
        ],
        "correct_answer": "84 लाख"
    },
    {
        "question": "निम्न मे से किस वैज्ञानिक ने आनुवंशिकता को आनुवंशिक विज्ञान या आनुवंशिकी नाम दिया ?",
        "options": [
            "सी. कोरेन्स",
            "एच. जे. मुलर",
            "डब्ल्यू बेटसन",
            "ग्रिगर मेन्डल"
        ],
        "correct_answer": "डब्ल्यू बेटसन"
    },
    {
        "question": "आनुवांशिकता को नियंत्रित करने वाले कारको का 'जीन' नाम निम्न मे से किस वैज्ञानिक ने दिया ?",
        "options": [
            "डब्ल्यू जोह्‌नसन",
            "ह्‌यूगो डि वैरिस",
            "टी. एच. मॉर्गन",
            "ग्रिगर मेन्डल"
        ],
        "correct_answer": "डब्ल्यू जोह्‌नसन"
    },
    {
        "question": "इनमे से कौनसा पादप रोग जीवाणु द्वारा होता है ?",
        "options": [
            "सिट्‌स पश्चमारि",
            "आलू का कवक कूर्चिका",
            "गेहू का टुंडू रोग",
            "इनमें से कोई नहीं"
        ],
        "correct_answer": "गेहू का टुंडू रोग"
    },
    {
        "question": "सबसे पहले जीवाणु का शुद्ध संवर्धन प्राप्त करने वाला वैज्ञानिक था ?",
        "options": [
            "लुई पाश्चर",
            "रॉबर्ट कोच",
            "ल्यूवेनहॉक",
            "एडवर्ड जेनर"
        ],
        "correct_answer": "रॉबर्ट कोच"
    },
    {
        "question": "जिस पादप मे नर और मादा दोनो पुष्प उपस्थित हो उसे कहते है ?",
        "options": [
            "पृथकलिंगी",
            "उभयलिंगाश्रयी",
            "द्विलैंगिक",
            "इनमें से कोई नहीं"
        ],
        "correct_answer": "उभयलिंगाश्रयी"
    },
    {
        "question": "विभज्योतक एक पाद्प ऊतक है जिसका कार्य है ?",
        "options": [
            "पादप देह को मजबूती प्रदान करना",
            "स्त्रवण",
            "जल और खनिजो का अंतरण",
            "नयी कोशिकाएँ बनाना"
        ],
        "correct_answer": "नयी कोशिकाएँ बनाना"
    },
    {
        "question": "निम्न मे से मुर्गी की कौनसी नस्ल दुनिया में सबसे अधिक अंडे देने वाली है ?",
        "options": [
            "काली मिनोर्का",
            "ऐस्ट्रो श्वेत",
            "श्वेत लेग हार्न",
            "ब्रह्मा"
        ],
        "correct_answer": "श्वेत लेग हार्न"
    },
    {
        "question": "मुर्गी के अण्डे में कार्बोहाइड्रेड की मात्रा है ?",
        "options": [
            "0.5 ग्रा०",
            "1.3 ग्रा०",
            "2.5 ग्रा०",
            "0.0 ग्रा०"
        ],
        "correct_answer": "0.0 ग्रा०"
    },
    {
        "question": "मधुमखी का डंक रूपान्तरण है ?",
        "options": [
            "लेब्रम का",
            "अंड़निक्षेपक का",
            "मैक्सिला का",
            "मैडीबल का"
        ],
        "correct_answer": "अंड़निक्षेपक का"
    },
    {
        "question": "निम्न मे से कौनसा पशु जुग़ाली नही करता है ?",
        "options": [
            "ऊंट",
            "बकरी",
            "भेड़",
            "शूकर"
        ],
        "correct_answer": "शूकर"
    },
    {
        "question": "मुर्गी के अण्डे में कार्बोहाइड्रेड की मात्रा है ?",
        "options": [
            "0.5 ग्रा०",
            "1.3 ग्रा०",
            "2.5 ग्रा०",
            "0.0 ग्रा०"
        ],
        "correct_answer": "0.0 ग्रा०"
    },
    {
        "question": "फल पकने की क्रिया को कैसे तेज किया जा सकता है ?",
        "options": [
            "पादपो की पानी की आपूर्ति घटाकर",
            "फल परिपक्वता के दौरान यूरिया का छिडकाव करके",
            "आसपास के इथाइलिन सांद्रण को बढाकर",
            "आसपास ऑक्सीजन सांद्रण घटाकर"
        ],
        "correct_answer": "आसपास के इथाइलिन सांद्रण को बढाकर"
    },
    {
        "question": "मानव जनसंख्या मे पाये जाने वाले एक विकार को क्लाइनफेल्टर सिन्ड्रोम कहते है ! इसका क्या कारण है ?",
        "options": [
            "एक X गुणसूत्र का अभाव (45, XO)",
            "एक अतिरिक्त Y गुणसूत्र (47, XYY)",
            "Y के साथ एक अतिरिक्त X गुणसूत्र (47, XXY)",
            "21 वे गुणसूत्र की एकाधिसूत्रता"
        ],
        "correct_answer": "Y के साथ एक अतिरिक्त X गुणसूत्र (47, XXY)"
    },
    {
        "question": "मधुमक्खियो में, श्रमिक और रानी 32 गुणसूत्रो वाली द्विगुणित मादा होती है ! जबकी जननसक्षम नरों मे इनकी संख्या है ?",
        "options": [
            "16",
            "31",
            "एक X और Y के साथ",
            "34"
        ],
        "correct_answer": "16"
    },
    {
        "question": "ह्रदय रोगो के उपचार मे काम आने वाली अत्यधिक उपयोगी दवा फाक्सग्लोव से प्राप्त होती है ! यह पादप के किस मुख्य अंग से मिलती है ?",
        "options": [
            "तनो से",
            "फलो से",
            "पत्ती से",
            "ज़डो से"
        ],
        "correct_answer": "पत्ती से"
    },
    {
        "question": "ज़ीरोप्थेलमीया आहार मे किस कमी से होता है ?",
        "options": [
            "विटामिन A",
            "राइबोफ्लेविन",
            "प्रोटीन",
            "इनमें से कोई नहीं"
        ],
        "correct_answer": "विटामिन A"
    },
    {
        "question": "स्त्रियो मे कौन-सा हार्मोन स्टीरॉयड नही है ?",
        "options": [
            "प्रोलेक्टिन",
            "रिलेक्सिन",
            "एस्ट्राडिओल",
            "इनमें से कोई नहीं"
        ],
        "correct_answer": "रिलेक्सिन"
    },
    {
        "question": "मानव की सबसे बडी पाचक ग्रंथि कौन-सी है ?",
        "options": [
            "अग्नाशय",
            "यकृत",
            "तिल्ली",
            "इनमें से कोई नहीं"
        ],
        "correct_answer": "यकृत"
    },
    {
        "question": "इनमे से कौन-सा पादप घास कुल मे नही आते है ?",
        "options": [
            "राई",
            "गेहू",
            "गाठ घास",
            "जौ"
        ],
        "correct_answer": "राई"
    },
    {
        "question": "निम्नलिखित फसल मिट्टी को उपजाऊ बनाती है ?",
        "options": [
            "हेम्प",
            "सन हेम्प",
            "अल्फाल्फा",
            "उपरोक्त सभी"
        ],
        "correct_answer": "उपरोक्त सभी"
    },
    {
        "question": "निम्न मे से विखंडित जीन का सिद्धांत किसने दिया था ?",
        "options": [
            "हरगोविन्द खुराना",
            "जे०डी० वाटसन और एफ०सी० क्रिक",
            "आर०जे० राबर्टस और पी०ए० शार्प",
            "इनमें से कोई नहीं"
        ],
        "correct_answer": "आर०जे० राबर्टस और पी०ए० शार्प"
    },
    {
        "question": "रक्त प्लाज्मा मे लाल रक्त कोशिकाओ का अनुपात किससे व्यक्त किया जाता है ?",
        "options": [
            "हिमैटोक्रिट",
            "हीमोकोनिया",
            "डिफरैशियल रक्त आयतन",
            "हीमोस्टेटिस"
        ],
        "correct_answer": "हिमैटोक्रिट"
    },
    {
        "question": "आर - एच एन्टीजन एवं रक्त समूह एंटीजन पाये जाते है ?",
        "options": [
            "प्लाज्मा मे",
            "इरिथ्रियोसाइट की प्लाज्मा झिल्ली मे",
            "इरिथ्रियोसाइट एवं ल्यूकोसाइट की प्लाज्मा झिल्ली मे",
            "रक्त सीरम मे"
        ],
        "correct_answer": "इरिथ्रियोसाइट की प्लाज्मा झिल्ली मे"
    },
    {
        "question": "मानव शरीर में सन्तुलन कौन स्थापित करता है ?",
        "options": [
            "सेरेब्रम",
            "हाइपोथैलमस",
            "आंतरिक कर्ण की अर्द्धचंद्राकार नलिकाओ मे भरा द्रव्य",
            "आंतरिक कर्ण के कोक्लिया की रोम कोशिकाये"
        ],
        "correct_answer": "आंतरिक कर्ण की अर्द्धचंद्राकार नलिकाओ मे भरा द्रव्य"
    },
    {
        "question": "निम्न मे से कौन सी संरचना मानव के पेसमेकर के समान है ?",
        "options": [
            "रैनवियर की नोड",
            "साइनस वीनोसस",
            "एस-ए नोड",
            "ए-वी नोड"
        ],
        "correct_answer": "एस-ए नोड"
    },
    {
        "question": "मानव में उपापचयी परत है ?",
        "options": [
            "वृक्‍क",
            "यकृत",
            "हद्‌यक श्वास तंत्र",
            "हद्‌य"
        ],
        "correct_answer": "यकृत"
    },
    {
        "question": "मानव शरीर में ताप को नियंत्रित करने वाला थर्मोस्टेट कहॉ स्थित होता है ?",
        "options": [
            "इंडोहापोफाइसिस",
            "हाइपोथैलमस",
            "पीनियल ग्रंथि",
            "इनमें से कोई नहीं"
        ],
        "correct_answer": "हाइपोथैलमस"
    },
    {
        "question": "पॉलीपेप्टाइड एवं लघु पेप्टाइड को कौनसा प्रोटियोलाइटिक एंजाइम अमीनो अम्ल मे विखंडित करता है ?",
        "options": [
            "ट्रिप्सिन एवं काइमोट्रिप्सिन",
            "इरोप्सिन",
            "पेप्सिन",
            "उपरोक्त सभी"
        ],
        "correct_answer": "इरोप्सिन"
    },
    {
        "question": "थाइराइड से निकलने वाला हार्मोन थाइराक्सिन है ?",
        "options": [
            "पॉलीपेप्टाइड",
            "स्टीरॉल",
            "फिनॉल",
            "ग्लाइकोलिपिड"
        ],
        "correct_answer": "फिनॉल"
    },
    {
        "question": "थाइराइड से निकलने वाला हार्मोन थाइराक्सिन है ?",
        "options": [
            "पॉलीपेप्टाइड",
            "स्टीरॉल",
            "फिनॉल",
            "ग्लाइकोलिपिड"
        ],
        "correct_answer": "फिनॉल"
    },
    {
        "question": "मुलाटो निम्न मे से किसकी सन्तन्ति है ?",
        "options": [
            "काले और श्वेतो की",
            "शुद्ध नीग्रोयडो और शुद्ध मांगोलोइडो की",
            "शुद्ध नीग्रोयडो और शुद्ध कॉकेसोयडो की",
            "समयुग्मज नीग्रोयडो और विषमयुग्मज कॉकेसोयडो की"
        ],
        "correct_answer": "शुद्ध नीग्रोयडो और शुद्ध कॉकेसोयडो की"
    },
    {
        "question": "डैड हर्ट किसमे उत्पन्न होते है ?",
        "options": [
            "ईख",
            "मकई",
            "बाजरा",
            "गेहूँ"
        ],
        "correct_answer": "ईख"
    },
    {
        "question": "कौन-सा जीव चलने के लिए होपिंग का उपयोग करता है ?",
        "options": [
            "घोड़ी",
            "कंगारू",
            "चिंकारा",
            "घोड़ा"
        ],
        "correct_answer": "कंगारू"
    },
    {
        "question": "निम्न मे से कौनसा संक्रमक रोग जो सीधे एक मनुष्य से दूसरे मनुष्य मे नही फेलता ?",
        "options": [
            "खसरा",
            "टिटनस",
            "तपेदिक",
            "डिप्थीरिया"
        ],
        "correct_answer": "टिटनस"
    },
    {
        "question": "चॉकलेट सेहत के लिए खराब होती है क्योकी उसमे उच्च मात्रा में क्या होता है ?",
        "options": [
            "निकैल",
            "कोबाल्ट",
            "जस्ता",
            "सीसा"
        ],
        "correct_answer": "निकैल"
    },
    {
        "question": "मानव रक्त में प्राकृतिक रूप से पाया जाने वाला स्कंदनरोधी है ?",
        "options": [
            "हिरूडिन",
            "फाइब्रिनोजन",
            "हेपरिन",
            "सिरोटोनिन"
        ],
        "correct_answer": "हेपरिन"
    },
    {
        "question": "पारिस्थितिकी शब्द की उत्पत्ति ग्रीक भाषा के शब्द ओकियोस से हुई है ! इस शब्द का क्या अर्थ है ?",
        "options": [
            "जीव एवं जन्तु",
            "घर अथवा रहने का स्थान",
            "जंगल या वन",
            "इनमें से कोई नहीं"
        ],
        "correct_answer": "घर अथवा रहने का स्थान"
    },
    {
        "question": "पारिस्थितिकी शब्द की उत्पत्ति किस भाषा से हुई है ?",
        "options": [
            "जर्मनी",
            "लैटिन",
            "ग्रीक",
            "इनमें से कोई नहीं"
        ],
        "correct_answer": "ग्रीक"
    },
    {
        "question": "किसी भी पर्यावरण के दो प्रमुख घटक कौन-कौन से होते है ?",
        "options": [
            "वानिकी व भैतिकी पर्यावरण",
            "अभौतिक पर्यावरण तथा अजैविक पर्यावरण",
            "भौतिक पर्यावरण तथा जैविक पर्यावरण",
            "इनमें से कोई नहीं"
        ],
        "correct_answer": "भौतिक पर्यावरण तथा जैविक पर्यावरण"
    },
    {
        "question": "रैपोनिक्स का क्या अभिप्राय है ?",
        "options": [
            "वायु या बिना भूमि के नम जलवायु मे पोधो को उगाने की विधि",
            "एक जलीय खेल",
            "एक हाइड्रोपोनिक विकास तंत्र",
            "इनमें से कोई नहीं"
        ],
        "correct_answer": "एक हाइड्रोपोनिक विकास तंत्र"
    },
    {
        "question": "निम्न मे से किसे जीन थेरैपी का पिता कहा जाता है ?",
        "options": [
            "राबर्ट जी. एडमार्डस",
            "विलियम एफ. एंडरसन",
            "रिचर्ड एफ. हेक",
            "थियोडोर लेबेर"
        ],
        "correct_answer": "विलियम एफ. एंडरसन"
    },
    {
        "question": "चिकनगुनिया बुखार उत्पन्न करने वाले विषाणु का प्राथमिक वाहक होता है ?",
        "options": [
            "एडिज एटिप्टाई",
            "सिलेक्स",
            "एनाफिलीज",
            "उपरोक्त सभी"
        ],
        "correct_answer": "एडिज एटिप्टाई"
    },
    {
        "question": "वैलीबीस क़्य़ा होते है ?",
        "options": [
            "अमरीकन औपोसम्स",
            "ऑस्ट्रेलिया के कंगारू",
            "कंगारू से मिलते जुलते ऑस्ट्रेलिया के धानी प्राणी",
            "इनमें से कोई नहीं"
        ],
        "correct_answer": "कंगारू से मिलते जुलते ऑस्ट्रेलिया के धानी प्राणी"
    },
    {
        "question": "मानव मे होने वाली वंशानुगत बीमारी डाउन सिन्ड्रोम किस कारण से होती है ?",
        "options": [
            "गुणसूत्र 21 के त्रिगुणन के कारण",
            "18 के त्रिगुणन के कारण",
            "अतिरिक्त X गुणसूत्र के कारण",
            "उपरोक्त सभी"
        ],
        "correct_answer": "गुणसूत्र 21 के त्रिगुणन के कारण"
    },
    {
        "question": "निम्न मे से कौनसा एक कीटभक्षी पौधा नही है ?",
        "options": [
            "पिचर प्लांट",
            "हार्नवर्ट",
            "बटरवर्ट",
            "उपरोक्त में से कोई नहीं"
        ],
        "correct_answer": "हार्नवर्ट"
    },
    {
        "question": "मानव में रीढ की हडडी का लंबर क्षेत्र किस प्रकार का होता है ?",
        "options": [
            "खोखला",
            "लोरडोसिस",
            "कूबडदार",
            "उपरोक्त में से कोई नहीं"
        ],
        "correct_answer": "लोरडोसिस"
    },
    {
        "question": "रीसस बन्दर कहॉ पाये जाते है ?",
        "options": [
            "म.प्र. का पेंच राष्ट्रीय उधान",
            "अरूणाचल प्रदेश का राष्ट्रीय उधान",
            "ओडिसा का राष्ट्रीय उधान",
            "असम मे मानव राष्ट्रीय उधान"
        ],
        "correct_answer": "म.प्र. का पेंच राष्ट्रीय उधान"
    },
    {
        "question": "सेरो क्या है ?",
        "options": [
            "एक जंगली भालू",
            "बस्टर्ड कुल की एक बडी चिडियां",
            "बकरी के समान एक स्तनधारी",
            "इनमें से कोई नहीं"
        ],
        "correct_answer": "बकरी के समान एक स्तनधारी"
    },
    {
        "question": "समुद्री कछुआ अपने अंडे कहॉ देता है ?",
        "options": [
            "समुद्र मे",
            "तट के किनारे",
            "जमीन पर",
            "इनमें से कोई नहीं"
        ],
        "correct_answer": "जमीन पर"
    },
    {
        "question": "सिलिकोसिस रोग है ?",
        "options": [
            "यकृत का",
            "फेफडो का",
            "तंत्रिका विकार",
            "गुर्दे का"
        ],
        "correct_answer": "फेफडो का"
    },
    {
        "question": "निम्न जानवरो मे से किस जीव में फ्लीपर्स नही होते ?",
        "options": [
            "सील",
            "कछुआ",
            "पैन्गुविन",
            "इनमें से कोई नहीं"
        ],
        "correct_answer": "कछुआ"
    },
    {
        "question": "इनमे से कौनसी फसल अंगेती अंगमारी से प्रभावित होती है ?",
        "options": [
            "धान",
            "गन्ना",
            "गेहूं",
            "आलू"
        ],
        "correct_answer": "आलू"
    },
    {
        "question": "प्रतिवर्ष विश्व केंसर दिवस किस तिथि को मनाया जाता है ?",
        "options": [
            "19 दिसंबर",
            "15 जनवरी",
            "4 फरवरी",
            "13 दिसंबर"
        ],
        "correct_answer": "4 फरवरी"
    },
    {
        "question": "निम्न मे से किस स्तनधारी में दाँत नही पाये जाते है ?",
        "options": [
            "पैंगोलिन",
            "स्लोथ",
            "आर्मडिलो",
            "हेडहॉग"
        ],
        "correct_answer": "पैंगोलिन"
    },
    {
        "question": "मानव मे परनीसियस एनीमिया किसकी कमी के कारण होता है ?",
        "options": [
            "विटामीन बी -12",
            "विटामीन -12",
            "विटामीन बी",
            "विटामीन बी -6"
        ],
        "correct_answer": "विटामीन बी -12"
    },
    {
        "question": "एड्‌स विषाणु के लिए सबसे ज्यादा आजमाई गई दवा है ?",
        "options": [
            "माइकोनोजोल",
            "नोनॉक्सिनॉल",
            "विराजोल",
            "जीडोरूडीन"
        ],
        "correct_answer": "जीडोरूडीन"
    },
    {
        "question": "निम्नलिखित मे से विश्व का सबसे तेज जीव है ?",
        "options": [
            "चीता",
            "हाथी",
            "सर्प",
            "शेर"
        ],
        "correct_answer": "चीता"
    },
    {
        "question": "पृथ्वी पर सबसे बड़ा और सफलतम जीवो का वर्ग है ?",
        "options": [
            "आर्थ्रोपोडेज",
            "मछलियॉ",
            "पक्षी",
            "प्रोटोजोआ"
        ],
        "correct_answer": "आर्थ्रोपोडेज"
    },
    {
        "question": "विश्व का सबसे बड़ा जीव है ?",
        "options": [
            "हाथी",
            "स्पर्म व्हेल",
            "दरियाई घोडा",
            "गेंड़ा"
        ],
        "correct_answer": "स्पर्म व्हेल"
    },
    {
        "question": "राइबोसोम की खोज सर्वप्रथम किसने की थी ?",
        "options": [
            "अल्टमैन ने",
            "रॉबिन्सन एवं ब्राउन",
            "डी-डूबे",
            "बोबेरी ने"
        ],
        "correct_answer": "रॉबिन्सन एवं ब्राउन"
    },
    {
        "question": "तारककाय की खोज किसने की थी ?",
        "options": [
            "पुरकिंजे ने",
            "बोबेरी ने",
            "ब्राउन ने",
            "अल्टमैन ने"
        ],
        "correct_answer": "बोबेरी ने"
    },
    {
        "question": "प्रोकैरियोटिक कोशिका में विभाजन किस प्रकार का होता है ?",
        "options": [
            "अर्द्धसूत्री",
            "एक सूत्री",
            "द्विसूत्री",
            "समसूत्री"
        ],
        "correct_answer": "अर्द्धसूत्री"
    },
    {
        "question": "यूकैरियोतिक कोशिका में श्वसन होता है ?",
        "options": [
            "प्लाज्मा झिल्ली द्वारा",
            "अर्द्धसूत्री प्रकार का",
            "अनुपस्थित",
            "माइट्रोकान्ड्रिया द्वारा"
        ],
        "correct_answer": "माइट्रोकान्ड्रिया द्वारा"
    },
    {
        "question": "प्रोकैरियोटिक कोशिका मे कोशिका भित्ति किससे वनती है ?",
        "options": [
            "अनुपस्थित होती है",
            "प्रोटिन तथा कार्बोहाइड्रेड की",
            "सैल्युलोज क़ी",
            "एकल सूत्र के रूप में"
        ],
        "correct_answer": "प्रोटिन तथा कार्बोहाइड्रेड की"
    },
    {
        "question": "कोशिका कितने प्रकार की होती है ?",
        "options": [
            "एक",
            "दो",
            "तीन",
            "चार"
        ],
        "correct_answer": "दो"
    },
    {
        "question": "कोशिका सिद्धांत का प्रतिपादन किसने किया था ?",
        "options": [
            "पुरकिंजे",
            "अल्टमैन",
            "श्लाइडेन और श्वान",
            "अरस्तु"
        ],
        "correct_answer": "श्लाइडेन और श्वान"
    },
    {
        "question": "सबसे बडी कोशिका का उदाहरण निम्न मे से कौन है ?",
        "options": [
            "कोशिका झिल्ली",
            "तंत्रिका तंत्र",
            "शुतुरमुर्ग का अंडा",
            "माइको प्लाज्म गैलिसेप्टिकम"
        ],
        "correct_answer": "शुतुरमुर्ग का अंडा"
    },
    {
        "question": "कोशिका शब्द का प्रयोग सर्वप्रथम किसने और कब किया ?",
        "options": [
            "पुरकिंजे (1839 ई०)",
            "अल्टमैन (1886 ई०)",
            "श्लाइडेन और श्वान (1838-1839 ई०)",
            "रॉबर्ट हुक (1665 ई०)"
        ],
        "correct_answer": "श्लाइडेन और श्वान (1838-1839 ई०)"
    },
    {
        "question": "कोशिका के अध्ययन के विज्ञान को कहा जाता है ?",
        "options": [
            "कोशिकाविज्ञान",
            "माइकोलॉजी",
            "पोमोलॉजी",
            "जीव विज्ञान"
        ],
        "correct_answer": "कोशिकाविज्ञान"
    },
    {
        "question": "जीवन की सबसे छोटी कार्यात्मक एवम संरचनात्मक इकाई है ?",
        "options": [
            "केन्द्रक",
            "माइट्रोकान्ड्रिया",
            "गॉल्जीकाय",
            "कोशिका"
        ],
        "correct_answer": "कोशिका"
    },
    {
        "question": "जीवन का भौतिक आधार किसे कहा जाता है ?",
        "options": [
            "कोशिका द्रव्य को",
            "केन्द्रक द्रव्य को",
            "कोशिका को",
            "जीवद्रव्य को"
        ],
        "correct_answer": "जीवद्रव्य को"
    },
    {
        "question": "जीवद्रव्य का नामकरण किसने और कब किया ?",
        "options": [
            "श्लाइडेन और श्वान (1838-1839 ई०)",
            "अल्टमैन (1886 ई०)",
            "पुरकिंजे (1839 ई०)",
            "लैमार्क (1753 ई०)"
        ],
        "correct_answer": "पुरकिंजे (1839 ई०)"
    },
    {
        "question": "गेहूं का वैज्ञानिक नाम क्या है ?",
        "options": [
            "ट्रिटिकम एस्टीवम",
            "ओराइजा सटाइवा",
            "पाइसम सटाइवम",
            "इनमें से कोई नहीं"
        ],
        "correct_answer": "ट्रिटिकम एस्टीवम"
    },
    {
        "question": "मानव का वैज्ञानिक नाम क्या है ?",
        "options": [
            "ट्रिटिकम एस्टीवम",
            "पाइसम सटाइवम",
            "होमो सैपियन्स",
            "उपरोक्त सभी"
        ],
        "correct_answer": "होमो सैपियन्स"
    },
    {
        "question": "द्विनाम पद्धति के अनुसार प्रत्येक जीवधारी का नाम किस भाषा के दो शब्दो से मिलकर बनता है ?",
        "options": [
            "जर्मन",
            "लैटिन",
            "ग्रीक",
            "इनमें से कोई नहीं"
        ],
        "correct_answer": "लैटिन"
    },
    {
        "question": "जीवो की दो नाम पद्धति किसने प्रचलित किया ?",
        "options": [
            "लैमार्क",
            "मेंडल",
            "कैरोलस ळीनियस",
            "इनमें से कोई नहीं"
        ],
        "correct_answer": "कैरोलस ळीनियस"
    },
    {
        "question": "वर्गिकी का जन्मदाता किसे कहाँ जाता है ?",
        "options": [
            "मेंडल",
            "वाटसन एवं क्रिक",
            "लैमार्क",
            "कैरोलस ळीनियस"
        ],
        "correct_answer": "कैरोलस ळीनियस"
    },
    {
        "question": "युग्लीना क्या है ?",
        "options": [
            "दो-कोशिकीय जीव",
            "त्रिकोशिकीय जीव",
            "बहुकोशिकीय जीव",
            "एककोशिकीय जीव"
        ],
        "correct_answer": "एककोशिकीय जीव"
    },
    {
        "question": "तन्तुमय जीवाणु किस जगत के अन्तर्गत आते है ?",
        "options": [
            "प्रोटिस्टा",
            "पादप",
            "कवक",
            "मोनेरा"
        ],
        "correct_answer": "मोनेरा"
    },
    {
        "question": "आधुनिक वर्गीकरण का पिता किसे कहा जाता है ?",
        "options": [
            "लैमार्क",
            "लीनियस",
            "डेविस",
            "अरस्तु"
        ],
        "correct_answer": "लीनियस"
    },
    {
        "question": "जीव विज्ञान का जनक किसे कहा जाता है ?",
        "options": [
            "अरस्तु",
            "टैंसले",
            "वाटसन",
            "लैमार्क"
        ],
        "correct_answer": "अरस्तु"
    },
    {
        "question": "विज्ञान की किस शाखा के अन्तर्गत जीवधारियो का अध्ययन किया जाता है ?",
        "options": [
            "भौतिक विज्ञान",
            "रासायनिक विज्ञान",
            "जीव विज्ञान",
            "उपरोक्त सभी"
        ],
        "correct_answer": "जीव विज्ञान"
    },
    {
        "question": "पारिस्थितिकी तंत्र की संकल्पना किसने दी ?",
        "options": [
            "डार्विन",
            "मैंडल",
            "ओडम",
            "टैन्सले"
        ],
        "correct_answer": "टैन्सले"
    },
    {
        "question": "निम्नलिखित मे से मेन्डल ने कौन-सा नियम प्रतिपादित करा है ?",
        "options": [
            "पृथक्करण का नियम",
            "प्रभाविता का नियम",
            "स्वतंत्र अपव्यूहन का नियम",
            "उपरोक्त सभी"
        ],
        "correct_answer": "उपरोक्त सभी"
    },
    {
        "question": "मेन्डल ने कितने नियमो का प्रतिपादन किया था ?",
        "options": [
            "दो",
            "तीन",
            "चार",
            "छहः"
        ],
        "correct_answer": "तीन"
    },
    {
        "question": "मेंडल ने एक संकरीय क्रॉस के लिए किस लक्षण वाले पोधे के बीच क्रॉस कराया ?",
        "options": [
            "दोनो बौने",
            "दोनो लम्बे",
            "लम्बे एवं बौने",
            "इनमें से कोई नहीं"
        ],
        "correct_answer": "लम्बे एवं बौने"
    },
    {
        "question": "आनुवंशिकी संबंधी प्रयोग के लिए मेन्डल ने किस पौधे का चुनाव किया था ?",
        "options": [
            "मटर के पौधे पर",
            "फली के पौधे पर",
            "गाजर के पौधे पर",
            "इनमें से कोई नहीं"
        ],
        "correct_answer": "मटर के पौधे पर"
    },
    {
        "question": "जीवधारी के आनुवंशिक संगठन को क्या कहते है ?",
        "options": [
            "जीनोटाइप",
            "जीन",
            "फीनोटाइप",
            "आनुवंशिकी"
        ],
        "correct_answer": "जीनोटाइप"
    },
    {
        "question": "सर्वप्रथम जीन शब्द का प्रयोग किसने किया ?",
        "options": [
            "ग्रिगर जोहान मेन्डल",
            "डब्ल्यू वाटसन",
            "जोहान्सेन",
            "इनमें से कोई नहीं"
        ],
        "correct_answer": "जोहान्सेन"
    },
    {
        "question": "1905 ई० में सर्वप्रथम जैनेटिक्स नाम का उपयोग किसने किया था ?",
        "options": [
            "लेमार्क",
            "ग्रिगर जोहान मेन्डल",
            "डब्ल्यू वाटसन",
            "जोहान्सेन"
        ],
        "correct_answer": "डब्ल्यू वाटसन"
    },
    {
        "question": "आनुवंशिकता का पिता किसे कहा जाता है ?",
        "options": [
            "जोहान्सेन",
            "डब्ल्यू वाटसन",
            "ग्रिगर जोहान मेन्डल",
            "इनमें से कोई नहीं"
        ],
        "correct_answer": "ग्रिगर जोहान मेन्डल"
    },
    {
        "question": "वे लक्षण जो पिढी दर पिढी संचरित होते है ,क्या कहलाते है ?",
        "options": [
            "जीन",
            "आनुवंशिक लक्षण",
            "आनुवंशिकी",
            "आकारिकी"
        ],
        "correct_answer": "आनुवंशिकी"
    },
    {
        "question": "कोशिका विभाजन को सर्वप्रथम किसने और कब देखा ?",
        "options": [
            "फार्मर तथा मूरे (1854)",
            "वीजमैन (1886)",
            "विरचाऊ (1855)",
            "स्ट्रासवर्गर (1888)"
        ],
        "correct_answer": "विरचाऊ (1855)"
    },
    {
        "question": "DNA का पूरा नाम क्या है ?",
        "options": [
            "संदेशवाहक आर एन ए",
            "राइबोस न्युकिल्क अम्ल",
            "डीऑक्सीराइबोस न्युकिल्क अम्ल",
            "इनमें से कोई नहीं"
        ],
        "correct_answer": "डीऑक्सीराइबोस न्युकिल्क अम्ल"
    },
    {
        "question": "DNA की द्विकुण्डलित संरचना का मॉडल किसने प्रतिपादित किया था ?",
        "options": [
            "रॉबिन्सन एवं ब्राउन",
            "वॉटसन एवं क्रिक ने",
            "बोबेरी ने",
            "ववीजमैन ने"
        ],
        "correct_answer": "वॉटसन एवं क्रिक ने"
    },
    {
        "question": "DNA मे उपस्थित श्रार कितने प्रकार के होते है ?",
        "options": [
            "दो",
            "तीन",
            "चार",
            "छह"
        ],
        "correct_answer": "चार"
    },
    {
        "question": "वंशागति का वाहक किसे कहा जाता है ?",
        "options": [
            "डी.एन.ए तथा आर.एन.ए को",
            "गुणसूत्रो को",
            "जीन को",
            "कोशिका को"
        ],
        "correct_answer": "गुणसूत्रो को"
    },
    {
        "question": "मैट्रिक्स मे दो परस्पर लिपटे महीन एव कुण्डलित सूत्र दिखलाई पडते है जिन्हे क्या कहते है ?",
        "options": [
            "दोनो क्रोमैटिड एक निश्चित स्थान पर एक-दूसरे से जुडे होते है",
            "क्रोमोनिमेटा",
            "प्रत्येक गुणसूत्र मे जेली के समान एक गाढा भाग होता है",
            "इनमें से कोई नही"
        ],
        "correct_answer": "क्रोमोनिमेटा"
    },
    {
        "question": "प्रत्येक गुणसूत्र मे जेली की समान एक गाढा भाग होता है ,उसे क्या कहते है ?",
        "options": [
            "क्रोमोनिमेटा",
            "मैट्रिक्स",
            "सेण्ट्रोमियर",
            "इनमें से कोई नहीं"
        ],
        "correct_answer": "मैट्रिक्स"
    },
    {
        "question": "चिम्पांजी मे कितने जोडे गुणसूत्र पाये जाते है ?",
        "options": [
            "21 जोडे",
            "23 जोडे",
            "24 जोडे",
            "इनमें से कोई नहीं"
        ],
        "correct_answer": "24 जोडे"
    },
    {
        "question": "मानव मे गुणसूत्रो की संख्या कितनी होती है ?",
        "options": [
            "24 जोडे",
            "23 जोडे",
            "21 जोडे",
            "इनमें से कोई नहीं"
        ],
        "correct_answer": "23 जोडे"
    },
    {
        "question": "पादप कोशिका की रसोई किसे कहते है ?",
        "options": [
            "हरित लवक",
            "अवर्णी लवक",
            "लवक",
            "वर्णी लवक"
        ],
        "correct_answer": "हरित लवक"
    },
    {
        "question": "लवक कितने प्रकार के होते है ?",
        "options": [
            "दो",
            "तीन",
            "चार",
            "पॉच"
        ],
        "correct_answer": "तीन"
    },
    {
        "question": "आत्मघाती थैली किसे कहा जाता है ?",
        "options": [
            "लाइसोसोम",
            "माइट्रोकान्ड्रिया",
            "राइबोसोम",
            "तारककाय"
        ],
        "correct_answer": "लाइसोसोम"
    },
    {
        "question": "लाइसोसोम की खोज सर्वप्रथम किसने की थी ?",
        "options": [
            "बोबेरी",
            "कैमिलो गॉल्जी",
            "डी-डूबे",
            "इनमें से कोई नहीं"
        ],
        "correct_answer": "डी-डूबे"
    },
    {
        "question": "गॉल्जीकाय सूक्ष्म नालिकाओ के समूह एवं थैलियो का बना होता है ! इसकी खोज किसने की थी ?",
        "options": [
            "रॉबिन्सन एवं ब्राउन",
            "अल्टमैन",
            "कैमिलो गॉल्जी",
            "बोबेरी"
        ],
        "correct_answer": "कैमिलो गॉल्जी"
    },
    {
        "question": "माइट्रोकान्ड्रिया की खोज किसने की थी ?",
        "options": [
            "बोबेरी ने",
            "अल्टमैन ने",
            "लीनियस ने",
            "वाटसन"
        ],
        "correct_answer": "अल्टमैन ने"
    },
    {
        "question": "कोशिका का शक्ति केंद्र किसे कहा जाता है ?",
        "options": [
            "कोशिका द्रव्य",
            "माइट्रोकान्ड्रिया",
            "गॉल्जीकाय",
            "केन्द्रक"
        ],
        "correct_answer": "माइट्रोकान्ड्रिया"
    },
    {
        "question": "गेहूँ, मक्का, चावल, बांस , गन्ना, ज्वार,बाजरा, जौ व जई आदि किस कुल से सम्बन्धित है ?",
        "options": [
            "ग्रेमिनेसी",
            "पाल्मी",
            "लिलिएसी",
            "इनमें से कोई नहीं"
        ],
        "correct_answer": "ग्रेमिनेसी"
    },
    {
        "question": "नारियल व खजूर किस कुल के पोधे है ?",
        "options": [
            "ग्रेमिनेसी",
            "पाल्मी",
            "लिलिएसी",
            "इनमें से कोई नहीं"
        ],
        "correct_answer": "पाल्मी"
    },
    {
        "question": "लहसुन किस कुल का पौधा है ?",
        "options": [
            "ग्रेमिनेसी",
            "पाल्मी",
            "लिलिएसी",
            "इनमें से कोई नहीं"
        ],
        "correct_answer": "लिलिएसी"
    },
    {
        "question": "जिम्नोस्पर्म का आर्थिक महत्व क्या है ?",
        "options": [
            "रेजिन",
            "वाष्पीय तेल",
            "भोजन के रूप मे",
            "उपरोक्त सभी"
        ],
        "correct_answer": "उपरोक्त सभी"
    },
    {
        "question": "निम्नलिखित मे से ब्रायोफाइटा की विशेषता है ?",
        "options": [
            "इस समुदाय के पोधे मृदा अपरदन को रोकने मे सहायता प्रदान करते है",
            "यह सबसे सरल स्थलीय पोधो का समूह है",
            "इसमे सवहन ऊतक होता है",
            "उपरोक्त सभी"
        ],
        "correct_answer": "उपरोक्त सभी"
    },
    {
        "question": "जिस जिवाणु में RNA आनुवंशिक पदार्थ होता है उसे क्या कहते है ?",
        "options": [
            "जन्तु विषाणु",
            "पादप विषाणु",
            "रेट्रोविषाणु",
            "इनमें से कोई नहीं"
        ],
        "correct_answer": "रेट्रोविषाणु"
    },
    {
        "question": "रूस के किस वैज्ञानिक ने विषाणु की खोज की थी ?",
        "options": [
            "ल्यूवेनहॉक",
            "लुई पाश्चर",
            "डब्ल्यू वाल्डेयर",
            "इवानविस्की"
        ],
        "correct_answer": "इवानविस्की"
    },
    {
        "question": "किसने रेबीज का टीका, दूध का पाश्चराइजेशन की खोज किसने करी ?",
        "options": [
            "डब्ल्यू वाटसन",
            "इवानविस्की",
            "ल्यूवेनहॉक",
            "लुई पाश्चर"
        ],
        "correct_answer": "लुई पाश्चर"
    },
    {
        "question": "जीवाणु विज्ञान का पिता किसे कहा जाता है ?",
        "options": [
            "लुई पाश्चर",
            "थियोफ्रेस्ट्‌स",
            "ल्यूवेनहॉक",
            "इवानविस्की"
        ],
        "correct_answer": "ल्यूवेनहॉक"
    },
    {
        "question": "जीवाणु की खोज किसने की थी ?",
        "options": [
            "एहरेनवर्ग",
            "इवानविस्की",
            "लुई पाश्चर",
            "एण्टोनीवान ल्यूवेनहॉक"
        ],
        "correct_answer": "एण्टोनीवान ल्यूवेनहॉक"
    },
    {
        "question": "शैवालो के अध्ययन को क्या कहते है ?",
        "options": [
            "ब्रायोफाइटा",
            "टेरिडोफाइटा",
            "थैलोफाइटा",
            "फाइकोलॉजी"
        ],
        "correct_answer": "फाइकोलॉजी"
    },
    {
        "question": "वनस्पति विज्ञान का जनक किसे कहा जाता है ?",
        "options": [
            "आर्थर कॉर्नबर्ग",
            "ह्मूगो डी ब्राइज",
            "थियोफ्रेस्ट्‌स",
            "डब्ल्यू वाल्डेयर"
        ],
        "correct_answer": "थियोफ्रेस्ट्‌स"
    },
    {
        "question": "विभिन्न प्रकार के पेड़-पौधो तथा उनके क्रियाकलापो के अध्ययन को क्या कहते है ?",
        "options": [
            "जन्तु विज्ञान",
            "पादप विज्ञान",
            "वनस्पति विज्ञान",
            "जीव विज्ञान"
        ],
        "correct_answer": "वनस्पति विज्ञान"
    },
    {
        "question": "उत्परिवर्तनवाद का सिद्धांत किसने प्रतिपादित किया था ?",
        "options": [
            "ह्मूगो डी ब्राइज",
            "डार्विन",
            "लैमार्क",
            "इनमें से कोई नहीं"
        ],
        "correct_answer": "ह्मूगो डी ब्राइज"
    },
    {
        "question": "जिराफ की गर्दन का लम्बा होना किस सिद्धांत को व्यक्त करता है ?",
        "options": [
            "डार्विनवाद",
            "उत्परिवर्तनवाद",
            "जीवाश्म",
            "लैमार्कवाद"
        ],
        "correct_answer": "लैमार्कवाद"
    },
    {
        "question": "मनुष्य मे लगभग कितने अवशोषी अंग पाए जाते है ?",
        "options": [
            "98",
            "99",
            "100",
            "101"
        ],
        "correct_answer": "100"
    },
    {
        "question": "ऐसे अंग जो विभिन्न कार्यो के लिए उपयोजित हो जाने के कारण काफी असमान दिखायी दे सकते है क्या कहलाते है ?",
        "options": [
            "समजात अंग",
            "अवशेषी अंग",
            "समरूप अंग",
            "इनमें से कोई नहीं"
        ],
        "correct_answer": "समजात अंग"
    },
    {
        "question": "प्रारंभिक जीवो से क्रमिक परिवर्तन के जरिए अधिकाधिक जीवो की उत्पत्ति को क्या कहा जाता है ?",
        "options": [
            "जैव-विकास",
            "जेनेटिक्स",
            "जैव विविधता",
            "इनमें से कोई नहीं"
        ],
        "correct_answer": "जैव-विकास"
    },
    {
        "question": "डी० एन० ए० पालीमेरेज नामक एन्जाइम की खोज किसने की थी ?",
        "options": [
            "डळ्य़ु वाल्डेयर",
            "ल्यूवेनहॉक",
            "थियोफ्रेस्ट्‍स",
            "आर्थर कॉनबर्ग"
        ],
        "correct_answer": "आर्थर कॉनबर्ग"
    },
    {
        "question": "1956 मे एस० बेंजर ने जीन की आधुनिक विचारधारा दी ! इसके अनुसार जीन के कार्य की इकाई क्या है ?",
        "options": [
            "रेकान",
            "म्यूटॉन",
            "सिस्ट्रान",
            "उपरोक्त सभी"
        ],
        "correct_answer": "सिस्ट्रान"
    },
    {
        "question": "गुणसूत्रो के बाहर जीन यदि कोशिका द्रव्य के कोशिकांगो मे होती है तो उसे क्या कहते है ?",
        "options": [
            "जेनेटिक्स",
            "जीनोम",
            "प्लाज्माजीन",
            "इनमें से कोई नहीं"
        ],
        "correct_answer": "प्लाज्माजीन"
    },
    {
        "question": "गुणसूत्र मे पाये जाने वाले आनुवंशिक पदार्थ को क्या कहते है ?",
        "options": [
            "सहलग्नता",
            "जीनोम",
            "जीन",
            "प्लाज्माजीन"
        ],
        "correct_answer": "जीनोम"
    },
    {
        "question": "गुणसूत्र का नामकरण किसने दिया था ?",
        "options": [
            "डब्ल्यू वाटसन",
            "रॉबिन्सन एवं ब्राउन",
            "श्लाइडेन और श्वान",
            "डब्ल्यू वाल्डेयर"
        ],
        "correct_answer": "डब्ल्यू वाल्डेयर"
    },
    {
        "question": "एक ही गुणसूत्र पर स्थित जीनो मे एक साथ वंशागत होने की प्रवृत्ति पायी जाती है जिसे क्या कहते है ?",
        "options": [
            "सहलग्नता",
            "जीन विनियता",
            "संकरण",
            "आनुवंशिकता"
        ],
        "correct_answer": "सहलग्नता"
    },
    {
        "question": "पादप हार्मोन जिबरेलिन्स की खोज किसने की थी ?",
        "options": [
            "कुरोसावा ने",
            "मिलर",
            "बर्ग",
            "डार्विन ने"
        ],
        "correct_answer": "कुरोसावा ने"
    },
    {
        "question": "डार्विन ने पादप हार्मोन ऑक्सिन्स की खोज किस साल की थी ?",
        "options": [
            "1926 ई०",
            "1955 ई०",
            "1962 ई०",
            "1880 ई०"
        ],
        "correct_answer": "1880 ई०"
    },
    {
        "question": "निम्नलिखित मे से ऑक्सिन्स की खोज किसने की थी ?",
        "options": [
            "कुरोसावा न",
            "मिलर ने",
            "लिथाम ने",
            "डार्विन ने"
        ],
        "correct_answer": "डार्विन ने"
    },
    {
        "question": "प्रकाश-संश्लेषण की दर किस रंग मे सबसे कम होती है ?",
        "options": [
            "बैगनी",
            "नीला",
            "लाल",
            "इनमें से कोई नहीं"
        ],
        "correct_answer": "बैगनी"
    },
    {
        "question": "प्रकाश-संश्लेषण की दर किस रंग मे सबसे अधिक होती है ?",
        "options": [
            "लाल",
            "बैगनी",
            "काला",
            "नीला"
        ],
        "correct_answer": "लाल"
    },
    {
        "question": "क्लोरोफिल प्रकाश मे कौन -से रंग को ग्रहण करता है ?",
        "options": [
            "नीला",
            "बैगनी",
            "लाल",
            "उपरोक्त सभी"
        ],
        "correct_answer": "उपरोक्त सभी"
    },
    {
        "question": "प्रकाश संश्लेषण के लिए क्या आवश्यक है ?",
        "options": [
            "सूर्य का प्रकाश",
            "क्लोरोफिल",
            "कार्बन डाई ऑक्साइड",
            "उपरोक्त सभी"
        ],
        "correct_answer": "उपरोक्त सभी"
    },
    {
        "question": "प्रकाश संश्लेषण के लिए क्या आवश्यक है ?",
        "options": [
            "क्लोरोफिल",
            "सूर्य का प्रकाश",
            "कार्बन डाई ऑक्साइड",
            "उपरोक्त सभी"
        ],
        "correct_answer": "उपरोक्त सभी"
    },
    {
        "question": "लीची का खाने योग्य भाग कौन-सा है ?",
        "options": [
            "परिदल्पुंज",
            "एरिल",
            "भ्रूणपोष",
            "बीजपत्र"
        ],
        "correct_answer": "एरिल"
    },
    {
        "question": "निम्न मे से नारियल का खाने योग्य भाग कौन-सा है ?",
        "options": [
            "परिदल्पुंज",
            "भ्रूणपोष",
            "मध्य फल भित्ति",
            "पुष्पासन"
        ],
        "correct_answer": "भ्रूणपोष"
    },
    {
        "question": "जब आवृतबीजी मे निषेचन त्रिक संलयन होता हो तो अन्य वर्ग के पोधो मे किस प्रकार का संलयन होता है ?",
        "options": [
            "निषेचन",
            "द्विसंलयन",
            "त्रिक संलयन",
            "इनमें से कोई नहीं"
        ],
        "correct_answer": "द्विसंलयन"
    },
    {
        "question": "निषेचित अण्ड क्या कहलाता है ?",
        "options": [
            "सलंयन",
            "जीनोम",
            "युग्मविकल्पी",
            "युग्मनज"
        ],
        "correct_answer": "युग्मनज"
    },
    {
        "question": "परागण कितने प्रकार से होता है ?",
        "options": [
            "दो प्रकार से",
            "तीन प्रकार से",
            "चार प्रकार से",
            "पॉच प्रकार से"
        ],
        "correct_answer": "दो प्रकार से"
    },
    {
        "question": "निम्न मे से पत्ती का प्रमुख कार्य क्या होता है ?",
        "options": [
            "हरित वर्ण का संचय करना",
            "प्रकाश संश्लेषण से भोजन बनाना",
            "तने का निर्माण करना",
            "इनमें से कोई नहीं"
        ],
        "correct_answer": "प्रकाश संश्लेषण से भोजन बनाना"
    },
    {
        "question": "निम्न मे से भूमिगत तने का रूपान्तरण का उदाहरण है ?",
        "options": [
            "अदरक",
            "प्याज",
            "आलू",
            "उपरोक्त सभी"
        ],
        "correct_answer": "उपरोक्त सभी"
    },
    {
        "question": "विभिन्न पादप भागो जैसेः जड़, तना, पत्ती, पुष्प, फल, आदि के रूपो तथा गूणो के अध्ययन को क्या कहते है ?",
        "options": [
            "पादप आकारिकी",
            "पादप ऊतक",
            "प्रकाश-संश्लेषण",
            "पादप वर्गीकरण"
        ],
        "correct_answer": "पादप आकारिकी"
    },
    {
        "question": "निम्न मे से रोजेसी कुल का पौधा कौन-सा है ?",
        "options": [
            "सूरजमुखी",
            "स्ट्राबेरी",
            "दलहन",
            "गुडहल"
        ],
        "correct_answer": "स्ट्राबेरी"
    },
    {
        "question": "निम्न मे से सोलेनेसी कुल क़ा पौधा है ?",
        "options": [
            "ककडी",
            "द्लहन",
            "शलजम",
            "धतूरा"
        ],
        "correct_answer": "धतूरा"
    },
    {
        "question": "निम्न मे से कम्पोजिटी कुल का पौधा है ?",
        "options": [
            "स्ट्राबेरी",
            "परवल",
            "सूरजमुखी",
            "उपरोक्त सभी"
        ],
        "correct_answer": "सूरजमुखी"
    },
    {
        "question": "निम्न मे से मालवेसी कुल का पौधा है ?",
        "options": [
            "गुड़हल",
            "दलहन",
            "डहेलिया",
            "सरसो"
        ],
        "correct_answer": "गुड़हल"
    },
    {
        "question": "निम्न मे से क्रूसीफेरी कुल का पौधा कौन-सा है ?",
        "options": [
            "गुड़हल",
            "सूरजमुखी",
            "नाशपती",
            "शलजम"
        ],
        "correct_answer": "शलजम"
    },
    {
        "question": "जीव विज्ञान की वह शाखा जिसके अन्तर्गत जीवधारियो और उनके वातावरण के पारस्परिक सम्बन्धो का अध्ययन करते है, उसे क्या कहते है ?",
        "options": [
            "पारिस्थितिकी",
            "जेविक समुदाय",
            "पारिस्थितिकी तंत्र",
            "इनमें से कोई नहीं"
        ],
        "correct_answer": "पारिस्थितिकी"
    },
    {
        "question": "निम्न मे से सबसे लम्बे गुणसूत्र किसमे पाये जाते है ?",
        "options": [
            "औफियोग्लोसम",
            "ट्राइलियम",
            "शैवाल",
            "इनमें से कोई नहीं"
        ],
        "correct_answer": "ट्राइलियम"
    },
    {
        "question": "निम्न मे से सबसे छोटा गुणसूत्र किसमे पाया जाता है ?",
        "options": [
            "औफियोग्लोसम",
            "ट्राइलियम",
            "शैवाल",
            "इनमें से कोई नहीं"
        ],
        "correct_answer": "शैवाल"
    },
    {
        "question": "निम्न मे से सबसे छोटा पुष्प कौन-सा है ?",
        "options": [
            "आर्किड",
            "वुल्फिया",
            "रैफ्लेशिया ओरनोल्डाई",
            "इनमें से कोई नहीं"
        ],
        "correct_answer": "वुल्फिया"
    },
    {
        "question": "निम्न मे से सबसे बडा फल कौन-सा है ?",
        "options": [
            "ढाक",
            "केन्थ",
            "लोडोसिया",
            "इनमें से कोई नहीं"
        ],
        "correct_answer": "लोडोसिया"
    },
    {
        "question": "निम्न मे से सबसे बडी पत्ती वाला पौधा कौन-सा है ?",
        "options": [
            "सिकोया",
            "पेपावर सोमेनिफेरम",
            "विक्टोरिया रीजिया",
            "उपरोक्त सभी"
        ],
        "correct_answer": "विक्टोरिया रीजिया"
    },
    {
        "question": "निम्न मे से कॉफी देने वाला पौधा कौन -सा है ?",
        "options": [
            "थियोब्रोमा केकओ",
            "कोफिया अरेविका",
            "ओक्रोमा लेगोपस",
            "पेपावर सोमेनिफेरम"
        ],
        "correct_answer": "कोफिया अरेविका"
    },
    {
        "question": "निम्न मे से कोको देने वाला पौधा कौन-सा है ?",
        "options": [
            "थियोब्रोमा केकओ",
            "पेपावर सोमेनिफेरम",
            "कोफिया अरेबिका",
            "इनमें से कोई नहीं"
        ],
        "correct_answer": "थियोब्रोमा केकओ"
    },
    {
        "question": "निम्न मे से अफीम देने वाला पौधा कौन-सा है ?",
        "options": [
            "पेपावर सोमेनिफेरम",
            "कोफिया अरेबिका",
            "थियोब्रोमा केकओ",
            "युकेलिप्टस"
        ],
        "correct_answer": "पेपावर सोमेनिफेरम"
    },
    {
        "question": "ऑवले मे निक्रोसिस रोग किस तत्व की कमी से होता है ?",
        "options": [
            "बोरोन",
            "मैग्नीज",
            "कैल्शियम",
            "पौटेशियम"
        ],
        "correct_answer": "बोरोन"
    },
    {
        "question": "धान मे खैरा रोग किसकी कमी के कारण होता है ?",
        "options": [
            "मेग्नीज",
            "तॉबा",
            "बोरोन",
            "जस्ता"
        ],
        "correct_answer": "जस्ता"
    },
    {
        "question": "नीबू मे लिटिल लीफ रोग किस कमी के कारण होता है ?",
        "options": [
            "मेग्नीज",
            "तॉबा",
            "जस्ता",
            "बोरोन"
        ],
        "correct_answer": "तॉबा"
    },
    {
        "question": "गेहूँ का टून्डू रोग का कारक क्या है ?",
        "options": [
            "जेन्थोमोनास ओराइजी",
            "जेन्थोमोनस सीट्री",
            "कोरिनोबेक्टिरिय ट्रिटिकी",
            "उपरोक्त सभी"
        ],
        "correct_answer": "कोरिनोबेक्टिरिय ट्रिटिकी"
    },
    {
        "question": "किस रोग के कारण पत्तियो के नीचे का भाग मुरझाकर मुड जाता है ?",
        "options": [
            "गेहूँ का टून्डू रोग",
            "ब्लैक आर्म ऑफ काटन",
            "आलू का शैथिल रोग",
            "धान का अंगमारी रोग"
        ],
        "correct_answer": "गेहूँ का टून्डू रोग"
    },
    {
        "question": "किस रोग से पत्ती पर छोटी सी जलाद्र संरचना हो जाती है ?",
        "options": [
            "ब्लैक ऑफ आर्म काटन",
            "धान का अंगमारी रोग",
            "गेहूँ का टून्डू रोग",
            "आलू का शैथिल रोग"
        ],
        "correct_answer": "ब्लैक ऑफ आर्म काटन"
    },
    {
        "question": "किस रोग को रिंग रोग के नाम से भी जाना जाता है जिसके कारण जाइलम पर भूरा रिंग बन जाता है ?",
        "options": [
            "धान का अंगमारी रोग",
            "गेहूँ का टून्डू रोग",
            "ब्लैक आर्म ऑफ काटन",
            "आलू का शैथिल रोग"
        ],
        "correct_answer": "आलू का शैथिल रोग"
    },
    {
        "question": "किस रोग के कारण पत्तियॉ मे चितकबरापन तथा बौनापन के लक्षण प्रदर्शित होते है ?",
        "options": [
            "धान का अंगमारी रोग",
            "पोटेटो मोजेक",
            "तम्बाकू का मोजेक रोग",
            "इनमें से कोई नहीं"
        ],
        "correct_answer": "पोटेटो मोजेक"
    },
    {
        "question": "किस रोग के कारण पत्तियॉ सिकुड़ जाती है तथा छोटी हो जाती है और पत्तियॉ का क्लोरोफिल नष्ट हो जाता है ?",
        "options": [
            "धान का अंगमारी रोग",
            "पोटेटो मोजेक",
            "तम्बाकू का मोजेक रोग",
            "इनमें से कोई नहीं"
        ],
        "correct_answer": "तम्बाकू का मोजेक रोग"
    },
    {
        "question": "किस पादप हार्मोन का उपयोग घायल कोशिका में होता है, जिससे पौधे के जख्म भर जाते है ?",
        "options": [
            "एथिलीन",
            "फ्लोरिजेन्स",
            "ट्राउमैटिन",
            "ऑक्सिन्स"
        ],
        "correct_answer": "ट्राउमैटिन"
    },
    {
        "question": "निम्न मे से फूल खिलाने वाला हार्मोन किसे कहा जाता है ?",
        "options": [
            "फ्लोरिजेन्स",
            "ट्राउमैटिन",
            "जिबरेलिन्स",
            "एथिलीन"
        ],
        "correct_answer": "फ्लोरिजेन्स"
    },
    {
        "question": "निम्न मे से गैसीय रूप मे पाया जाना वाला पादप हार्मोन है ?",
        "options": [
            "एबसिसिक एसिड",
            "फ्लोरिजेन्स",
            "एथिलिन",
            "इनमें से कोई नहीं"
        ],
        "correct_answer": "एथिलिन"
    },
    {
        "question": "पादप हार्मोन साइटोकाइनिन का नामकरण किसने किया था ?",
        "options": [
            "बर्ग",
            "लिथाम",
            "मिलर",
            "इनमें से कोई नहीं"
        ],
        "correct_answer": "लिथाम"
    },
    {
        "question": "पादप हार्मोन साइटोकाइनिन की खोज किसने की थी ?",
        "options": [
            "डार्विन",
            "मिलर",
            "कुरोसावा",
            "इनमें से कोई नहीं"
        ],
        "correct_answer": "मिलर"
    },
    {
        "question": "वैज्ञानिक कुरोसावा ने पादप हार्मोन जिबरेलिन्स की खोज किस साल की थी ?",
        "options": [
            "1926 ई०",
            "1955 ई०",
            "1962 ई०",
            "1880 ई०"
        ],
        "correct_answer": "1926 ई०"
    },
    {
        "question": "संघ कार्डेटा के प्रमुख लक्षण क्या है ?",
        "options": [
            "इनमे नालदार तंत्रिका रज्जु अवश्य पाया जाता है",
            "इनमे क्लोम छिद्र अवश्य पाये जाते है",
            "इनमे नोटोकार्ड उपस्थित होता है",
            "उपरोक्त सभी"
        ],
        "correct_answer": "उपरोक्त सभी"
    },
    {
        "question": "निम्न मे से संघ इकाइनोर्मेटा का उदाहरण क्या है ?",
        "options": [
            "ब्रिटिल स्टार",
            "समुद्री अर्चिन",
            "सितारा मछली",
            "उपरोक्त सभी"
        ],
        "correct_answer": "उपरोक्त सभी"
    },
    {
        "question": "निम्न मे से कौन संघ मोलस्का का उदाहरण है ?",
        "options": [
            "स्पंज",
            "वुचरेरिया",
            "केकडा",
            "घोंघा"
        ],
        "correct_answer": "घोंघा"
    },
    {
        "question": "निम्न मे से कौन संघ आर्थोपोडा का उदाहरण है ?",
        "options": [
            "तिलचट्टा",
            "टारपीडो",
            "सितारा मछली",
            "घोघा"
        ],
        "correct_answer": "तिलचट्टा"
    },
    {
        "question": "केचुएँ मे कितने जोडी ह्रदय होते है ?",
        "options": [
            "चार जोडी",
            "तीन जोडी",
            "दो जोडी",
            "इनमें से कोई नहीं"
        ],
        "correct_answer": "चार जोडी"
    },
    {
        "question": "निम्न मे से कौन संघ ऐनीलिडा का उदाहरण है ?",
        "options": [
            "नेरिस",
            "जोंक",
            "केचुआ",
            "उपरोक्त सभी"
        ],
        "correct_answer": "उपरोक्त सभी"
    },
    {
        "question": "निम्न मे से कौन संघ ऐस्केहैल्मिन्थीज का उदाहरण है ?",
        "options": [
            "झीगा",
            "गोलकृमि",
            "सीपी",
            "इनमें से कोई नहीं"
        ],
        "correct_answer": "गोलकृमि"
    },
    {
        "question": "निम्न मे से प्लैटिहैल्मिन्थीज का उदाहरण कौन है ?",
        "options": [
            "गोलकृमि",
            "नेरिस",
            "तिलचट्टा",
            "प्लेनेरिया"
        ],
        "correct_answer": "प्लेनेरिया"
    },
    {
        "question": "निम्न मे से कौन संघ सीलेण्ट्रेटा का उदाहरण कौन है ?",
        "options": [
            "हाइड्रा",
            "गोलकृमि",
            "केंचुआ",
            "साइकन"
        ],
        "correct_answer": "हाइड्रा"
    },
    {
        "question": "निम्न मे से कौन सघ पोरिफेरा का उदाहरण कौन है ?",
        "options": [
            "हाइड्रा",
            "गोलकृमि",
            "जोंक",
            "साइकन"
        ],
        "correct_answer": "हाइड्रा"
    },
    {
        "question": "निम्न मे से संघ ऐस्केहैल्मिन्थीज के प्रमुख लक्षण क्या है ?",
        "options": [
            "आहारनाल स्पष्ट होती है जिसमे मुख तथा गुदा दोनो होती है",
            "शरीर द्विपार्श्व सममित त्रिस्तरीय",
            "लम्बे ,बेलनाकार, अखण्डित कृमि",
            "उपरोक्त सभी"
        ],
        "correct_answer": "उपरोक्त सभी"
    },
    {
        "question": "निम्न मे से संघ प्लैटिहैल्मिन्थीज का प्रमुख लक्षण क्या है ?",
        "options": [
            "पाचन तंत्र विकसित नही",
            "पृष्ठ आधार तल से चपटा शरीर",
            "तीन स्तरीय शरीर परन्तु देहगुहा नही होती है",
            "उपरोक्त सभी"
        ],
        "correct_answer": "उपरोक्त सभी"
    },
    {
        "question": "संसार के समस्त जन्तु जगत को कितने उप जगत मे विभक्त किया गया है ?",
        "options": [
            "दो",
            "तिन",
            "चार",
            "पॉच"
        ],
        "correct_answer": "दो"
    },
    {
        "question": "पृथ्वी पर उपलब्ध जल की मात्रा का कितना प्रतिशत ही स्वच्छ है ?",
        "options": [
            "2.4 प्रतिशत",
            "2.3 प्रतिशत",
            "2.5 प्रतिशत",
            "2.5-3 प्रतिशत"
        ],
        "correct_answer": "2.5-3 प्रतिशत"
    },
    {
        "question": "निम्न मे से अजैविक घटक कौन है ?",
        "options": [
            "जलवायुवीय कारक",
            "अकार्बनिक पदार्थ",
            "कार्बनिक पदार्थ",
            "उपरोक्त सभी"
        ],
        "correct_answer": "उपरोक्त सभी"
    },
    {
        "question": "वे जीव जो हरे पौधो या उनके किसी भाग को खाते है क्या कहलाते है ?",
        "options": [
            "तृतीयक उपभोक्ता",
            "द्वितीयक उपभोक्ता",
            "प्राथमिक उपभोक्ता",
            "इनमें से कोई नहीं"
        ],
        "correct_answer": "प्राथमिक उपभोक्ता"
    },
    {
        "question": "पारिस्थितिकी तंत्र मे उपभोक्ता के कितने प्रकार होते है ?",
        "options": [
            "दो",
            "तीन",
            "चार",
            "पॉच"
        ],
        "correct_answer": "तीन"
    },
    {
        "question": "वे घटक जो अपना भोजन स्वयं बनाते है क्या कहलाते है ?",
        "options": [
            "उत्पादक",
            "उपभोक्ता",
            "अपघटक",
            "इनमें से कोई नहीं"
        ],
        "correct_answer": "उत्पादक"
    },
    {
        "question": "पारिस्थितिकी तंत्र मे जैविक घटक को कितने भागो मे विभक्त किया गया है ?",
        "options": [
            "तीन",
            "चार",
            "पॉच",
            "छ्ह"
        ],
        "correct_answer": "तीन"
    },
    {
        "question": "संरचनात्मक नजर से प्रत्येक पारिस्थितिकी तंत्र कितने घटको से बना होता है ?",
        "options": [
            "तीन घटको का",
            "एक घटक का",
            "चार घटको का",
            "दो घटको का"
        ],
        "correct_answer": "दो घटको का"
    },
    {
        "question": "पारिस्थितिकी तंत्र या पारितंत्र शब्द का प्रयोग सर्वप्रथम किस वैज्ञानिक ने किया था ?",
        "options": [
            "वाल्टेयर",
            "ग्रिगर मेन्डल",
            "टेन्सले",
            "इनमें से कोई नहीं"
        ],
        "correct_answer": "टेन्सले"
    },
    {
        "question": "रचना एवं कार्य की नजर से विभिन्न जीवो और वातवरण की मिली जुली इकाई को क्या कहते है ?",
        "options": [
            "पारिस्थितिकी",
            "जेनेटिक्स",
            "जैविक समुदाय",
            "पारिस्थितिकी तंत्र"
        ],
        "correct_answer": "पारिस्थितिकी तंत्र"
    },
    {
        "question": "एक निश्चित भौगोलिक क्षेत्र या स्थान मे निवास करने वाली विभिन्न समष्टियो को क्या कहते है ?",
        "options": [
            "जैविक समुदाय",
            "पारिस्थितिकी",
            "पारिस्थितिकी तंत्र",
            "इनमें से कोई नहीं"
        ],
        "correct_answer": "जैविक समुदाय"
    },
    {
        "question": "WBC का पूरा नाम क्या है ?",
        "options": [
            "Blood platelets or Thrombocytes",
            "White Blood Corpuscles or Leucocytes",
            "Red Blood Corpuscles or Erythrocytes",
            "इनमें से कोई नहीं"
        ],
        "correct_answer": "White Blood Corpuscles or Leucocytes"
    },
    {
        "question": "जो लोग 4200m की ऊचाई पर होते है उनके RBCs मे कितने प्रतिशत की वृद्धि हो जाती है ?",
        "options": [
            "35%",
            "25%",
            "20%",
            "30%"
        ],
        "correct_answer": "30%"
    },
    {
        "question": "सोते वक्त मनुष्य का RBCs कितने प्रतिशत कम हो जाता है ?",
        "options": [
            "2%",
            "3%",
            "4%",
            "5%"
        ],
        "correct_answer": "5%"
    },
    {
        "question": "RBCs की कब्र किसे कहा जाता है ?",
        "options": [
            "प्लीहा",
            "यकृत",
            "A और B दोनों",
            "इनमें से कोई नहीं"
        ],
        "correct_answer": "A और B दोनों"
    },
    {
        "question": "लाल रक्त कणिकाओ का जीवन काल कितना होता है ?",
        "options": [
            "30 - 120 दिन",
            "40 - 120 दिन",
            "60 - 120 दिन",
            "20 - 120 दिन"
        ],
        "correct_answer": "20 - 120 दिन"
    },
    {
        "question": "RBC का पूरा नाम क्या है ?",
        "options": [
            "रक्त बिम्बाणु",
            "श्वेत रक्त कण",
            "लाल रक्त कण",
            "इनमे से कोई नही"
        ],
        "correct_answer": "लाल रक्त कण"
    },
    {
        "question": "रूधिराणु को कितने भागो मे विभक्त किया गया है ?",
        "options": [
            "दो भागो मे",
            "तीन भागो मे",
            "चार भागो मे",
            "इनमें से कोई नहीं"
        ],
        "correct_answer": "तीन भागो मे"
    },
    {
        "question": "रक्त का लगभग कितना प्रतिशत भाग प्लाज्मा होता है ?",
        "options": [
            "60 %",
            "50%",
            "40 %",
            "65 %"
        ],
        "correct_answer": "60 %"
    },
    {
        "question": "रक्त में कितने प्रकार के पदार्थ पाये जाते है ?",
        "options": [
            "तीन प्रकार के",
            "दो प्रकार के",
            "चार प्रकार के",
            "इनमें से कोई नहीं"
        ],
        "correct_answer": "दो प्रकार के"
    },
    {
        "question": "महिलाओ मे पुरूषो की तुलना मे कितना रक्त कम होता है ?",
        "options": [
            "1/2 ली०",
            "1 ली०",
            "2 ली०",
            "1/4 मिली०"
        ],
        "correct_answer": "1/2 ली०"
    },
    {
        "question": "एक वयस्क मनुष्य मे औसतन कितना रक्त होता है ?",
        "options": [
            "3 - 4 ली०",
            "4 - 5 ली०",
            "5 - 6 ली०",
            "2 - 3 ली०"
        ],
        "correct_answer": "5 - 6 ली०"
    },
    {
        "question": "मानव शरीर मे रक्त की मात्रा शरीर के भार का लगभग होती है ?",
        "options": [
            "7%",
            "8%",
            "9%",
            "6%"
        ],
        "correct_answer": "7%"
    },
    {
        "question": "मानव रक्त किस प्रकार का ऊतक है ?",
        "options": [
            "प्लाज्मा",
            "ठोस संयोजी",
            "तरल संयोजी",
            "इनमें से कोई नहीं"
        ],
        "correct_answer": "तरल संयोजी"
    },
    {
        "question": "निम्न मे से चेतना ऊतक किसे कहा जाता है ?",
        "options": [
            "संयोजी ऊतक को",
            "तंत्रिका तंत्र को",
            "तंत्रिका ऊतक को",
            "उपकला ऊतक को"
        ],
        "correct_answer": "तंत्रिका ऊतक को"
    },
    {
        "question": "मानव शरीर मे मॉसपेशियो की संख्या कितनी होती है ?",
        "options": [
            "638",
            "637",
            "636",
            "639"
        ],
        "correct_answer": "639"
    },
    {
        "question": "पेशी ऊतक निम्न मे से कौन है ?",
        "options": [
            "रेखित",
            "ह्रदयक पेशी",
            "अरेखित",
            "उपरोक्त सभी"
        ],
        "correct_answer": "उपरोक्त सभी"
    },
    {
        "question": "भारत का सबसे बडा चिडियाघर कहॉ स्थित है ?",
        "options": [
            "देहरादून",
            "कानपुर",
            "कोलकाता",
            "इनमें से कोई नहीं"
        ],
        "correct_answer": "कोलकाता"
    },
    {
        "question": "संघ कॉर्डेटा के पक्षी वर्ग मे ह्रदय कितना वेश्मी होता है ?",
        "options": [
            "चार वेश्मी",
            "तीन वेश्मी",
            "दो वेश्मी",
            "इनमें से कोई नहीं"
        ],
        "correct_answer": "चार वेश्मी"
    },
    {
        "question": "संघ कॉर्डेटा के एम्फीबिया वर्ग मे ह्रदय कितना वेश्मी होता है ?",
        "options": [
            "दो वेश्मी",
            "तीन वेश्मी",
            "चार वेश्मी",
            "इनमें से कोई नहीं"
        ],
        "correct_answer": "तीन वेश्मी"
    },
    {
        "question": "संघ कॉर्डेटा के पक्षी वर्ग का उदाहरण है ?",
        "options": [
            "चिडिया",
            "कौआ",
            "मोर",
            "उपरोक्त सभी"
        ],
        "correct_answer": "उपरोक्त सभी"
    },
    {
        "question": "संघ कॉर्डेटा के सरीसृप वर्ग का उदाहरण है ?",
        "options": [
            "कछुआ",
            "घडियाल",
            "छिपकली",
            "उपरोक्त सभी"
        ],
        "correct_answer": "उपरोक्त सभी"
    },
    {
        "question": "मेढको की टर्राहट वास्तव में किसके लिए पुकार होती है ?",
        "options": [
            "मैथुन",
            "आहार",
            "जनन",
            "इनमें से कोई नहीं"
        ],
        "correct_answer": "मैथुन"
    },
    {
        "question": "निम्न मे से संघ कार्डॅटा के मत्स्य वर्ग का उदाहरण कौन है ?",
        "options": [
            "कछुआ",
            "मेढक",
            "स्कोलियोडन",
            "इनमें से कोई नहीं"
        ],
        "correct_answer": "स्कोलियोडन"
    },
    {
        "question": "संघ कॉर्डेटा मे वर्गीकरण के अनुसार कितने वर्ग है ?",
        "options": [
            "10",
            "11",
            "12",
            "13"
        ],
        "correct_answer": "13"
    },
    {
        "question": "छोटी ऑत लगभग कितनी मीटर लम्बी होती है ?",
        "options": [
            "5 मीटर",
            "6 मीटर",
            "7मीटर",
            "8 मीटर"
        ],
        "correct_answer": "7मीटर"
    },
    {
        "question": "ह्रदय की रक्त पम्प करने कि क्षमता प्रति मिनट कितनी होती है ?",
        "options": [
            "4.2 लीटर प्रति मिनट",
            "4.0 लीटर प्रति मिनट",
            "4.5 लीटर प्रति मिनट",
            "4.4 लीटर प्रति मिनट"
        ],
        "correct_answer": "4.5 लीटर प्रति मिनट"
    },
    {
        "question": "एक बार साँस अन्दर लेने मे सामान्य वयस्क लगभग कितनी हवा अन्दर ले जाता है ?",
        "options": [
            "450 मि० ली०",
            "500 मि० ली०",
            "550 मि० ली०",
            "400 मि० ली०"
        ],
        "correct_answer": "500 मि० ली०"
    },
    {
        "question": "गुर्दे का भार लगभग कितना होता है ?",
        "options": [
            "100 ग्राम",
            "200 ग्राम",
            "50 ग्राम",
            "150 ग्राम"
        ],
        "correct_answer": "150 ग्राम"
    },
    {
        "question": "संतान को जन्म देने के बाद स्त्री के गर्भाशय का भार कितना हो जाता है ?",
        "options": [
            "100 ग्राम",
            "150 ग्राम",
            "175 ग्राम",
            "50 ग्राम"
        ],
        "correct_answer": "100 ग्राम"
    },
    {
        "question": "वह स्त्री जिसने कभी संतान को जन्म ना दिया हो उसके गर्भाशय का भार कितना होता है ?",
        "options": [
            "55 ग्राम",
            "65 ग्राम",
            "50 ग्राम",
            "60 ग्राम"
        ],
        "correct_answer": "50 ग्राम"
    },
    {
        "question": "शरीर के भीतर प्रति सैकन्ड लगभग कितनी कोशिकाएं नष्ट होती है ?",
        "options": [
            "110 लाख",
            "120 लाख",
            "130 लाख",
            "150 लाख"
        ],
        "correct_answer": "150 लाख"
    },
    {
        "question": "मनुष्य के फेफडे का आन्तरिक क्षेत्रफल 93 वर्ग मीटर होता है ,जो शरीर के ब्राहय क्षेत्रफल का कितना गुना होता है ?",
        "options": [
            "20 गुना",
            "40 गुना",
            "50 गुना",
            "60 गुना"
        ],
        "correct_answer": "40 गुना"
    },
    {
        "question": "सबसे तेज तंत्रिका आवेग कितना होता है ?",
        "options": [
            "533 किमी०/घंटा",
            "534 किमी०/घंटा",
            "432 किमी०/घंटा",
            "532 किमी०/घंटा"
        ],
        "correct_answer": "532 किमी०/घंटा"
    },
    {
        "question": "मनुष्य मे लिंग निर्धारण किस पर निर्भर करता है ?",
        "options": [
            "तंत्रिका आवेग पर",
            "स्त्रियो के क्रोमोसोम पर",
            "पुरूष के क्रोमोसोम पर",
            "इनमें से कोई नहीं"
        ],
        "correct_answer": "पुरूष के क्रोमोसोम पर"
    },
    {
        "question": "मनुष्य के सौन्दर्य के अध्ययन को क्या कहते है ?",
        "options": [
            "एन्थ्रोपोलॉजी",
            "कैलोलॉजी",
            "औनीरोलोजी",
            "इनमें से कोई नहीं"
        ],
        "correct_answer": "कैलोलॉजी"
    },
    {
        "question": "स्वप्नो के अध्ययन के विषय को क्या कहते है ?",
        "options": [
            "कैलोलॉजी",
            "एनाटोमी",
            "औनीरोलोजी",
            "इनमें से कोई नहीं"
        ],
        "correct_answer": "औनीरोलोजी"
    },
    {
        "question": "निम्न मे से सर्वग्रहता किस रक्त समूह को कहा जाता है ?",
        "options": [
            "AB",
            "A",
            "B",
            "O"
        ],
        "correct_answer": "AB"
    },
    {
        "question": "रक्त समूह O को कहते है ?",
        "options": [
            "सर्वग्रहता रक्त समूह",
            "सर्वदाता रक्त समूह",
            "A और B दोनों",
            "इनमें से कोई नहीं"
        ],
        "correct_answer": "सर्वदाता रक्त समूह"
    },
    {
        "question": "एण्टीजन या ग्लाइको प्रोटीन की उपस्थिति के आधार पर मनुष्य मे कितने प्रकार के रूधिर वर्ग होते है ?",
        "options": [
            "तीन प्रकार के",
            "दो प्रकार के",
            "चार प्रकार के",
            "इनमें से कोई नहीं"
        ],
        "correct_answer": "चार प्रकार के"
    },
    {
        "question": "मनुष्य के रक्त मे कितने प्रकार के एन्टीजन पाये जाते है ?",
        "options": [
            "एक प्रकार के",
            "दो प्रकार के",
            "तीन प्रकार के",
            "इनमें से कोई नहीं"
        ],
        "correct_answer": "दो प्रकार के"
    },
    {
        "question": "रक्त समूह की खोज लैंडस्टीनर ने किस वर्ष की थी ?",
        "options": [
            "1905 ई०",
            "1895 ई०",
            "1900 ई०",
            "18890 ई०"
        ],
        "correct_answer": "1900 ई०"
    },
    {
        "question": "निम्नलिखित मे से रक्त समूह की खोज किसने की थी ?",
        "options": [
            "विलियम हार्वे ने",
            "लैंगर हैंस ने",
            "कार्ल लैडस्टीनर ने",
            "वैटिंग एवं वेस्ट ने"
        ],
        "correct_answer": "कार्ल लैडस्टीनर ने"
    },
    {
        "question": "सामान्यत रक्त का थक्का बनने मे समय लगता है ?",
        "options": [
            "2 - 4 मिनट",
            "3 - 4 मिनट",
            "4 - 5 मिनट",
            "2 - 5 मिनट"
        ],
        "correct_answer": "2 - 5 मिनट"
    },
    {
        "question": "निम्न मे से रक्त का प्रमुख कार्य क्या है ?",
        "options": [
            "रक्त का थक्का बनाना",
            "शरीर के वातावरण को स्थायी वनाये रखना तथा घावो को भरना",
            "शरीर के ताप का नियंत्रण तथा शरीर को रोगो से रक्षा करना",
            "उपरोक्त सभी"
        ],
        "correct_answer": "उपरोक्त सभी"
    },
    {
        "question": "निम्न मे से मनुष्य मे रक्त का थक्का बनाने मे मदद कौन करता है ?",
        "options": [
            "रक्त बिम्बाणु",
            "श्वेत रक्त कणिकाएँ",
            "लाल रक्त कणिकाएँ",
            "इनमें से कोई नहीं"
        ],
        "correct_answer": "रक्त बिम्बाणु"
    },
    {
        "question": "रक्त बिम्बाणु का जीवनकाल कितना होता है ?",
        "options": [
            "3 - 5 दिन",
            "1 - 3 दिन",
            "2 - 4 दिन",
            "3 - 4 दिन"
        ],
        "correct_answer": "3 - 5 दिन"
    },
    {
        "question": "RBC एवम WBC का अनुपात कितना होता है ?",
        "options": [
            "600 : 4",
            "600 : 1",
            "600 : 2",
            "600 : 3"
        ],
        "correct_answer": "600 : 1"
    },
    {
        "question": "श्वेत रक्त कण का जीवनकाल कितना होता है ?",
        "options": [
            "4 - 5 दिन",
            "3 - 4 दिन",
            "2 - 4 दिन",
            "1 - 2 दिन"
        ],
        "correct_answer": "2 - 4 दिन"
    },
    {
        "question": "मनुष्य एव अन्य स्तनधारियो मे मुख्य उत्सर्जी अंग एक जोडा वृक्क है , जिसका वजन कितना होता है ?",
        "options": [
            "120 ग्राम",
            "140 ग्राम",
            "150 ग्राम",
            "100 ग्राम"
        ],
        "correct_answer": "140 ग्राम"
    },
    {
        "question": "निम्न मे से मनुष्य मे प्रमुख उत्सर्जी अंग है ?",
        "options": [
            "यकृत",
            "त्वचा",
            "वृक्क",
            "उपरोक्त सभी"
        ],
        "correct_answer": "उपरोक्त सभी"
    },
    {
        "question": "सामान्य मनुष्य का रक्त दाब कितना होता है ?",
        "options": [
            "120/80 mmhg",
            "100/80 mmhg",
            "120/60 mmhg",
            "100/60 mmhg"
        ],
        "correct_answer": "120/80 mmhg"
    },
    {
        "question": "एक धडकन मे लगभग कितना रक्त पम्प होता है ?",
        "options": [
            "76 मिली०",
            "72 मिली०",
            "70 मिली०",
            "74 मिली०"
        ],
        "correct_answer": "70 मिली०"
    },
    {
        "question": "भ्रूण अवस्था में ह्रदय एक मिनट मे कितनी बार धडकता है ?",
        "options": [
            "140 बार",
            "150 बार",
            "100 बार",
            "120 बार"
        ],
        "correct_answer": "150 बार"
    },
    {
        "question": "सामान्य अवस्था मे मनुष्य का ह्रदय एक मिनट मे कितनी बार धडकता है ?",
        "options": [
            "73 बार",
            "70 बार",
            "72 बार",
            "75 बार"
        ],
        "correct_answer": "72 बार"
    },
    {
        "question": "ह्रदय से शरीर की और रक्त ले जाने वाली रक्तवाहिनी को क्या कहते है ?",
        "options": [
            "पल्मोनरी धमनी",
            "धमनी",
            "शिरा",
            "पल्मोनरी शिरा"
        ],
        "correct_answer": "धमनी"
    },
    {
        "question": "शरीर से ह्रदय की और रक्त ले जाने वाली रक्तवाहिनी को क्या कहते है ?",
        "options": [
            "पल्मोनरी धमनी",
            "पल्मोनरी शिरा",
            "शिरा",
            "इनमें से कोई नहीं"
        ],
        "correct_answer": "शिरा"
    },
    {
        "question": "मनुष्य का ह्रदय कितने कोष्ठो का बना होता है ?",
        "options": [
            "चार कोष्ठो का",
            "तीन कोष्ठो का",
            "दो कोष्ठो का",
            "इनमें से कोई नहीं"
        ],
        "correct_answer": "चार कोष्ठो का"
    },
    {
        "question": "विलियम हार्वे ने रक्त परिसंचरण की खोज किस वर्ष की थी ?",
        "options": [
            "सन्‌ 1628 ई०",
            "सन्‌ 1622 ई०",
            "सन्‌ 1624 ई०",
            "सन्‌ 1626 ई०"
        ],
        "correct_answer": "सन्‌ 1628 ई०"
    },
    {
        "question": "रक्त परिसंचरण की खोज किसने की थी ?",
        "options": [
            "वाल्टेयर",
            "लैगर हैन्स",
            "विलियम हार्वे",
            "इनमें से कोई नहीं"
        ],
        "correct_answer": "विलियम हार्वे"
    },
    {
        "question": "इन्सुलिन के अल्प स्त्रवण से कौनसा रोग हो जाता है ?",
        "options": [
            "हैजा",
            "टाइफाइड",
            "मधुमेह",
            "इनमें से कोई नहीं"
        ],
        "correct_answer": "मधुमेह"
    },
    {
        "question": "लैंगर हैंस की द्वीपिका की खोज किस चिकित्साशास्त्री ने की थी ?",
        "options": [
            "वाल्टेयर",
            "लैंगर हैंस",
            "वैटिंग एवं वेस्ट",
            "इनमें से कोई नहीं"
        ],
        "correct_answer": "लैंगर हैंस"
    },
    {
        "question": "स्वस्थय मनुष्य मे प्रतिदिन लगभग कितना आंत्रिक रस स्त्रावित होता है ?",
        "options": [
            "2 ली०",
            "3 ली०",
            "4 ली०",
            "5 ली०"
        ],
        "correct_answer": "2 ली०"
    },
    {
        "question": "निम्न मे से आंत्रिक रस होता है ?",
        "options": [
            "क्षारीय",
            "अम्लीय",
            "द्रव्य",
            "इनमें से कोई नहीं"
        ],
        "correct_answer": "क्षारीय"
    },
    {
        "question": "अमाशय मे से निकलने वाले जठर रस मे एन्जाइम होते है ?",
        "options": [
            "लाइपेज एवं पेप्सिन",
            "ट्रिप्सिन एवं रेनिन",
            "पेप्सिन एवं रेनिन",
            "एमाइलेज एवं लाइपेज"
        ],
        "correct_answer": "पेप्सिन एवं रेनिन"
    },
    {
        "question": "अमाशय मे भोजन लगभग कितने समय तक रहता है ?",
        "options": [
            "छह घंटे",
            "पॉच घंटे",
            "चार घंटे",
            "इनमें से कोई नहीं"
        ],
        "correct_answer": "चार घंटे"
    },
    {
        "question": "मनुष्य मे भोजन के पाचन की सम्पूर्ण प्रक्रिया कितनी अवस्थाओ मे पूर्ण होती है ?",
        "options": [
            "3",
            "4",
            "5",
            "6"
        ],
        "correct_answer": "5"
    },
    {
        "question": "ह्रदय सबंधी असामान्यताओ का पता लगाने के लिए कौन-सा प्रयोग़ किया जाता है ?",
        "options": [
            "इलैक्टोकार्डियोग्राफ",
            "पेसमेकर",
            "कम्प्यूटेड टोमोग्राफी स्कैन",
            "इनमें से कोई नहीं"
        ],
        "correct_answer": "इलैक्टोकार्डियोग्राफ"
    },
    {
        "question": "सम्पूर्ण शरीर मे किसी असामान्य या विकृति का पता लगाने हेतु प्रयोग किया जाता है ?",
        "options": [
            "इलैक्टोकार्डियोग्राफ",
            "कम्प्यूटेड टोमोग्राफी स्कैन",
            "पेसमेकर",
            "इनमें से कोई नहीं"
        ],
        "correct_answer": "कम्प्यूटेड टोमोग्राफी स्कैन"
    },
    {
        "question": "ह्रदय गति कम हो जाने पर इसे सामान्य अवस्था मे लाने हेतु प्रयोग किया किया जाता है ?",
        "options": [
            "आटो एनालाइजर",
            "कम्प्यूटेड टोमोग्राफी स्कैन",
            "पेसमेकर",
            "इलैक्टोकार्डियोग्राफ"
        ],
        "correct_answer": "पेसमेकर"
    },
    {
        "question": "एक बार साँस लेने की क्रिया मे कितने सेकन्ड का समय लगता है ?",
        "options": [
            "4 सेकन्ड",
            "5 सेकन्ड",
            "6 सेकन्ड",
            "7 सेकन्ड"
        ],
        "correct_answer": "5 सेकन्ड"
    },
    {
        "question": "मनुष्य के शरीर मे लगभग कितने बाल होते है ?",
        "options": [
            "45 लाख",
            "50 लाख",
            "40 लाख",
            "इनमें से कोई नहीं"
        ],
        "correct_answer": "50 लाख"
    },
    {
        "question": "शरीर के भीतर रक्त परिभ्रमण मे लगभग कितना समय लगता है ?",
        "options": [
            "22 सैकंड",
            "20 सैकंड",
            "21 सैकड",
            "23 सैकंड"
        ],
        "correct_answer": "23 सैकंड"
    },
    {
        "question": "पौधो को हाइड्रोजन की प्राप्ति किससे होती है ?",
        "options": [
            "जल से",
            "वायु से",
            "मृदा से",
            "सूर्य से"
        ],
        "correct_answer": "जल से"
    },
    {
        "question": "चावल की उन्नत किस्म कौन-सी है ?",
        "options": [
            "पूसा ज्वाला",
            "पूसा बासमती",
            "क्रान्ति",
            "पूसा बोल्ड"
        ],
        "correct_answer": "पूसा बासमती"
    },
    {
        "question": "बीज सुधार का प्रमुख उद्देश्य क्या होता है ?",
        "options": [
            "कीट प्रतिरोधकता",
            "अनुकूलन",
            "अधिक उपज",
            "संवेदनशील"
        ],
        "correct_answer": "अधिक उपज"
    },
    {
        "question": "विटामिन-K की कमी से होने वाला रोग कौन-सा है ?",
        "options": [
            "स्कर्वी",
            "पांडुरोग",
            "रक्त का थक्का ना बनना",
            "रिकेट्‌स"
        ],
        "correct_answer": "रक्त का थक्का ना बनना"
    },
    {
        "question": "विटामिन-E की कमी से होने वाला रोग कौन-सा है ?",
        "options": [
            "एनीमिया",
            "जनन शक्ति का कम होना",
            "रक्त का थक्का ना बनना",
            "रिकेट्‌स"
        ],
        "correct_answer": "जनन शक्ति का कम होना"
    },
    {
        "question": "विटामीन- D की कमी से होने वाला रोग कौन-सा है ?",
        "options": [
            "रक्त का थक्का बनाना",
            "स्कर्वी",
            "रिकेट्‌स",
            "इनमें से कोई नहीं"
        ],
        "correct_answer": "रिकेट्‌स"
    },
    {
        "question": "विटामिन C की कमी से होने वाला रोग कौन-सा है ?",
        "options": [
            "बेरी-बेरी",
            "रंतोधी",
            "एनीमिया",
            "स्कर्वी"
        ],
        "correct_answer": "स्कर्वी"
    },
    {
        "question": "विटामिन-B की कमी से होने वाला रोग कौन-सा है ?",
        "options": [
            "बेरी-बेरी",
            "रिकेट्‌स",
            "रतोंधी",
            "स्कर्वी"
        ],
        "correct_answer": "बेरी-बेरी"
    },
    {
        "question": "विटामिन -A की कमी से होने वाला रोग कौन-सा है ?",
        "options": [
            "बेरी-बेरी",
            "पेलाग्रा",
            "एनीमिया",
            "रतोंधी"
        ],
        "correct_answer": "रतोंधी"
    },
    {
        "question": "कार्बोहाइड्रेट के कितने प्रकार होते है ?",
        "options": [
            "दो",
            "तीन",
            "चार",
            "इनमें से कोई नहीं"
        ],
        "correct_answer": "तीन"
    },
    {
        "question": "कार्बोहाइड्रेट मे कार्बन, हाइड्रोजन एव ऑक्सीजन का अनुपात क्या होता है ?",
        "options": [
            "1 : 2 : 1",
            "1 : 3 : 1",
            "1 : 2 : 3",
            "1 : 1 : 1"
        ],
        "correct_answer": "1 : 2 : 1"
    },
    {
        "question": "विकसित होने पर रीढ कि कुल हडियो की संख्या कितनी होती है ?",
        "options": [
            "25",
            "26",
            "27",
            "28"
        ],
        "correct_answer": "26"
    },
    {
        "question": "प्रारंभ मे रीढ की कुल हड़ियो की संख्या कितनी होती है ?",
        "options": [
            "23",
            "33",
            "37",
            "41"
        ],
        "correct_answer": "33"
    },
    {
        "question": "मनुष्य के सिर मे कुल हड़ियो की संख्या कितनी होती है ?",
        "options": [
            "29",
            "31",
            "36",
            "39"
        ],
        "correct_answer": "29"
    },
    {
        "question": "बाल्यवस्था मे हड़ियो की कुल संख्या कितनी होती है ?",
        "options": [
            "201",
            "204",
            "208",
            "209"
        ],
        "correct_answer": "208"
    },
    {
        "question": "मनुष्य के शरीर मे हड़ियो की कुल संख्या कितनी होती होती है ?",
        "options": [
            "205",
            "206",
            "207",
            "209"
        ],
        "correct_answer": "206"
    },
    {
        "question": "निम्न मे से कंकाल तंत्र के क्या कार्य है ?",
        "options": [
            "पेशियों को जुडने का आधार प्रदान करना",
            "शरिर के कोमल अंगो को सुरक्षा प्रदान करना",
            "शरीर को निश्चित आकार प्रदान करना",
            "उपरोक्त सभी"
        ],
        "correct_answer": "उपरोक्त सभी"
    },
    {
        "question": "निम्न मे से कशेरूक दण्ड के क्या कार्य है ?",
        "options": [
            "यह मेरूरज्जु को सुरक्षा प्रदान करता है",
            "यह मनुष्य को खडे होकर चलने, खडे होने आदि मे मदद करता है",
            "यह गर्दन तथा धड को आधार प्रदान करता है",
            "उपरोक्त सभी"
        ],
        "correct_answer": "उपरोक्त सभी"
    },
    {
        "question": "मनुष्य का कशेरूक दण्ड कितनी कशेरूकाओ से मिलकर बना है ?",
        "options": [
            "32",
            "33",
            "37",
            "39"
        ],
        "correct_answer": "33"
    },
    {
        "question": "मनुष्य के सिर के अन्तः कंकाल के भाग को खोपडी कहते है इसमे कितनी अस्थियॉ होती है ?",
        "options": [
            "29",
            "30",
            "31",
            "32"
        ],
        "correct_answer": "29"
    },
    {
        "question": "मनुष्य का कंकाल तंत्र कितने भागो का बना होता है ?",
        "options": [
            "एक",
            "दो",
            "तीन",
            "चार"
        ],
        "correct_answer": "दो"
    },
    {
        "question": "मनुष्य के मस्तिष्क का वजन कितना होता है ?",
        "options": [
            "1000 ग्राम",
            "1200 ग्राम",
            "1400 ग्राम",
            "1500 ग्राम"
        ],
        "correct_answer": "1400 ग्राम"
    },
    {
        "question": "मनुष्य का तंत्रिका तंत्र कितने भागो मे विभक्त होता है ?",
        "options": [
            "दो भागो मे",
            "तीन भागो मे",
            "चार भागो मे",
            "पॉच भागो मे"
        ],
        "correct_answer": "तीन भागो मे"
    },
    {
        "question": "मूत्र अम्लीय होता है, इसका pH क़ा मान कितना होता है ?",
        "options": [
            "5",
            "6",
            "8",
            "11"
        ],
        "correct_answer": "6"
    },
    {
        "question": "प्रत्येक वृक्क लगभग 1,30,00000 वृक्क नलिकाओ से मिलकर बना है, जिन्हे क्या कहते है ?",
        "options": [
            "मेडूला",
            "बोमेन सम्पुट",
            "नेफ्रोन",
            "इनमें से कोई नहीं"
        ],
        "correct_answer": "नेफ्रोन"
    },
    {
        "question": "रेशम कीट पालन का प्रचलन सर्वप्रथम किस देश मे हुआ माना जाता है ?",
        "options": [
            "इंग्लैण्ड",
            "चीन",
            "जापान",
            "भारत"
        ],
        "correct_answer": "चीन"
    },
    {
        "question": "शुद्ध शहद सुरक्षित रह सकता है ?",
        "options": [
            "कुछ माह तक",
            "कुछ दिनों तक",
            "कुछ वर्षो तक",
            "हजारो वर्षो तक"
        ],
        "correct_answer": "हजारो वर्षो तक"
    },
    {
        "question": "मधुमक्खी के छत्ते मे पाई जाने वाली मक्खियो के कितने प्रकार होते है ?",
        "options": [
            "एक",
            "दो",
            "तीन",
            "चार"
        ],
        "correct_answer": "तीन"
    },
    {
        "question": "मधुमक्खी पालन के लिए सर्वाधिक उपयुक्त समझी जाने वाली प्रजाति है ?",
        "options": [
            "ए. फ्लोरी",
            "ए. डोरसेरा",
            "ए. मैलीफेरा",
            "ए. इन्डिका"
        ],
        "correct_answer": "ए. मैलीफेरा"
    },
    {
        "question": "गोसिपियम किस पौधे का वैज्ञानिक (वानस्पतिक) नाम है ?",
        "options": [
            "पटसन",
            "सन",
            "कपास",
            "जूट"
        ],
        "correct_answer": "कपास"
    },
    {
        "question": "अश्वगंधा तथा अफीम के पौधो के किन किन भागो से औषधीय महत्व के पदार्थ प्राप्त किये जाते है ?",
        "options": [
            "कच्चे फलो का दूध तथा मूल",
            "मूल तथा कच्चे फलो का दूध",
            "फल तथा बीज",
            "फल तथा मूल"
        ],
        "correct_answer": "मूल तथा कच्चे फलो का दूध"
    },
    {
        "question": "इमारती काष्ठ वृक्ष का कौन-सा ऊतक होता है ?",
        "options": [
            "द्वितीयक जाइलम",
            "प्राथमिक फ्लोएम",
            "द्वितीयक फ्लोएम",
            "प्राथमिक जाइलम"
        ],
        "correct_answer": "द्वितीयक जाइलम"
    },
    {
        "question": "निम्न मे से कौन-सा पादप तेल उत्पादक नही है ?",
        "options": [
            "नारियल",
            "अरहर",
            "सोयाबीन",
            "कपास"
        ],
        "correct_answer": "अरहर"
    },
    {
        "question": "पादपो की आर्थिक महत्व की दॄर्ष्टि से अध्ययन की शाखा क्या कहलाती है ?",
        "options": [
            "आर्थिक वनस्पति विज्ञान",
            "आर्थिक जीव विज्ञान",
            "पादप भूगोल",
            "पादप आर्थिकी"
        ],
        "correct_answer": "आर्थिक वनस्पति विज्ञान"
    },
    {
        "question": "ABO रूधिर वर्ग का नियंत्रण करने वाले जीन विकल्पी संख्यानुसार कितना होते है ?",
        "options": [
            "एक",
            "दो",
            "तीन",
            "चार"
        ],
        "correct_answer": "तीन"
    },
    {
        "question": "रूधिर वर्ग 'ओ' वाली स्त्री का विवाह रूधिर वर्ग 'एबी' वाले पुरूष से होने पर उनसे उत्पन्न शिशुओ मे पाये जाने वाले रूधिर वर्गो की संभावना, निम्न मे से कौन-सी है ?",
        "options": [
            "25%",
            "50%",
            "25%",
            "50%"
        ],
        "correct_answer": "50%"
    },
    {
        "question": "निम्न मे से कौन-सा मनुष्य के रक्त मे मिलने वाला प्रतिजन नही है ?",
        "options": [
            "A",
            "B",
            "Rh",
            "O"
        ],
        "correct_answer": "O"
    },
    {
        "question": "ध्वनि प्रदूषण को मापने की इकाई क्या है ?",
        "options": [
            "डेसीबल",
            "डेसीलीटर",
            "डेसीमीटर",
            "उपरोक्त सभी"
        ],
        "correct_answer": "डेसीबल"
    },
    {
        "question": "बढते जल प्रदूषण का क्या कारण है ?",
        "options": [
            "औधोगिकीकरण",
            "बढती जनसंख्या",
            "उपरोक्त दोनो",
            "इनमें से कोई नहीं"
        ],
        "correct_answer": "उपरोक्त दोनो"
    },
    {
        "question": "सूर्य से आने वाली पराबैगनी किरणो से पृथ्वीवासियो को बचाने वाली गैस कौन -सी है ?",
        "options": [
            "ओजोन",
            "भोजन",
            "अमोनिया",
            "इनमें से कोई नहीं"
        ],
        "correct_answer": "ओजोन"
    },
    {
        "question": "फीकल कॉलीफ़ॉर्म की स्वीकार्य मात्रा कितनी होनी चाहिए ?",
        "options": [
            "100 mg/L",
            "50 CFU/L",
            "100 CFU/L",
            "अनुपस्थित होना चाहिए"
        ],
        "correct_answer": "अनुपस्थित होना चाहिए"
    },
    {
        "question": "SPM किससे सम्बंधित है ?",
        "options": [
            "वायु प्रदूषण से",
            "कुपोषण से",
            "ध्वनि प्रदूषण से",
            "जल प्रदूषण से"
        ],
        "correct_answer": "वायु प्रदूषण से"
    },
    {
        "question": "मानव हस्तक्षेप के कारण हुए पर्यावरण परिवर्तन का मानव स्वास्थय पर कैसा प्रभाव हो रहा है ?",
        "options": [
            "अच्छा",
            "बहुत अच्छा",
            "सामान्य",
            "घातक"
        ],
        "correct_answer": "घातक"
    },
    {
        "question": "मार्च 2005 तक राज्य मे चिन्हित एड्‌स रोगियो की संख्या कितनी थी ?",
        "options": [
            "1986",
            "1376",
            "1284",
            "8000 से अधिक"
        ],
        "correct_answer": "1284"
    },
    {
        "question": "निम्न मे से किस रोग के वाहक मच्छर नही है ?",
        "options": [
            "टायफाइड",
            "डेंगू",
            "फीलपॉव",
            "मलेरिया"
        ],
        "correct_answer": "टायफाइड"
    },
    {
        "question": "वायरस जनित रोगो का समूह निम्न मे से कौन-सा है ?",
        "options": [
            "पोलियो एवं डेंगू",
            "खसरा एवं हैजा",
            "हिपेटाइटिस एवं टायफाइड",
            "रेबीज एवं टेटेनस"
        ],
        "correct_answer": "पोलियो एवं डेंगू"
    },
    {
        "question": "एड्‌स के उपचार हेतु निम्न मे से किस प्रकार की औषधियो का उपयोग किया जाता है ?",
        "options": [
            "एंटीसेप्टिक औषधि",
            "एंटीबायोटिक औषधि",
            "एंटी रेट्रोवाइरल",
            "एंटीबॉडीज"
        ],
        "correct_answer": "एंटी रेट्रोवाइरल"
    },
    {
        "question": "अविकल्पी परजीवी समूह है ?",
        "options": [
            "जीवाणु",
            "शैवाल",
            "विषाणु",
            "कवक"
        ],
        "correct_answer": "विषाणु"
    },
    {
        "question": "वर्मी कम्पोस्ट वनाने वाला जीव कौन-सा है ?",
        "options": [
            "तिलचट्टा",
            "टिड़डी",
            "जीवाणु",
            "केचुआ"
        ],
        "correct_answer": "केचुआ"
    },
    {
        "question": "निम्न मे से कौन-सा तत्व पौधो का सूक्ष्म पोषक है ?",
        "options": [
            "बोरोन",
            "फास्फोरस",
            "पोटेशियम",
            "नाइट्रोजन"
        ],
        "correct_answer": "बोरोन"
    },
    {
        "question": "जीन किससे वने होते है ?",
        "options": [
            "अमीनो अम्लो से",
            "आर एन ए से",
            "डी एन ए से",
            "हिस्टोन प्रोटिन से"
        ],
        "correct_answer": "डी एन ए से"
    },
    {
        "question": "प्रकृति मे जैविक क्रियाओ हेतु अपलब्ध जल की प्रतिशत मात्रा है ?",
        "options": [
            "50 %",
            "1 %",
            "100 %",
            "2 %"
        ],
        "correct_answer": "1 %"
    },
    {
        "question": "ग्रीन हाउस प्रभाव किस गैस की वायुमण्डल मे सान्द्रता बढाने से उत्पन्न हुआ ?",
        "options": [
            "अमोनिया",
            "कार्बन डाई ऑक्साइड",
            "ऑक्सीजन",
            "नाइट्रोजन"
        ],
        "correct_answer": "कार्बन डाई ऑक्साइड"
    },
    {
        "question": "प्रकृति मे ऊर्जा का प्रमुख स्त्रोत क्या है ?",
        "options": [
            "सूर्य",
            "पेट्रोलियम",
            "विधुत",
            "कोयला"
        ],
        "correct_answer": "सूर्य"
    },
    {
        "question": "पर्यावरण मे उग रहे किसी पादप का सम्बन्ध होता है ?",
        "options": [
            "उपलब्ध प्रकाश से",
            "क्षेत्र की मृदा से",
            "क्षेत्र के अन्य पादपो से",
            "उपरोक्त सभी"
        ],
        "correct_answer": "उपरोक्त सभी"
    },
    {
        "question": "जीवाणुओ मे उपस्थित अतिरोक्त वर्तुल डी एन ए को क्या कहते है ?",
        "options": [
            "प्लास्मिड",
            "जीवाणु भोजी",
            "पुनः संयोजी जीवाणु",
            "परिवर्तित डी एन ए"
        ],
        "correct_answer": "प्लास्मिड"
    },
    {
        "question": "आनुवंशिक हेर -फेर किससे सम्बंधित है ?",
        "options": [
            "रासायनिक अभियान्त्रिकी",
            "जैवरासायनिक अभियान्त्रिकी",
            "प्रक्रम अभियांत्रिकी",
            "आनुवंशिकी अभियान्त्रिकी"
        ],
        "correct_answer": "आनुवंशिकी अभियान्त्रिकी"
    },
    {
        "question": "रॉसलिन संस्था (एडिनबर्ग) के किस वैज्ञानिक ने भैड के प्रतिरूप 'डॉली' को वनाने मे सफलता प्राप्त करी ?",
        "options": [
            "एस. एन्थानी",
            "लेरी जेमसन",
            "इआन विल्मुट",
            "केस्पर ए. लोगो"
        ],
        "correct_answer": "इआन विल्मुट"
    },
    {
        "question": "प्रतिजैविक पेनिसिलीन निम्न मे से किससे प्राप्त की जाती है ?",
        "options": [
            "यीस्ट",
            "पेनिसिलियम नोटेटम",
            "वर्टिलागो",
            "पक्सीनिया"
        ],
        "correct_answer": "पेनिसिलियम नोटेटम"
    },
    {
        "question": "जैव प्रौधोगिकी शब्द किस वैज्ञानिक ने दिया ?",
        "options": [
            "डी. वाटसन",
            "वी. अरूणाचलम",
            "कार्ल इरेकी",
            "एलेक्जेण्डर फ्लेमिंग"
        ],
        "correct_answer": "वी. अरूणाचलम"
    },
    {
        "question": "एगार पोष पदार्थ क्या होता है ?",
        "options": [
            "कर्त्तोतक",
            "जैली जैसा पदार्थ",
            "ऑक्सीन",
            "असंगठित कोशिका समूह"
        ],
        "correct_answer": "जैली जैसा पदार्थ"
    },
    {
        "question": "वृद्धि नियामक का उदाहरण कौन नही है ?",
        "options": [
            "हार्मोन",
            "लवण",
            "विटामिन",
            "ऑक्सीजन"
        ],
        "correct_answer": "लवण"
    },
    {
        "question": "संवर्धन के लिए उपयोगी, कर्त्तोतको, पात्रो, पोष पदार्थो एव उपकरणो के लिए क्या आवश्यक है ?",
        "options": [
            "सूक्ष्मजीवों से रहित करना",
            "तरल मे रखना",
            "निम्न ताप पर रखना",
            "पोष पदार्थो मे रखना"
        ],
        "correct_answer": "सूक्ष्मजीवों से रहित करना"
    },
    {
        "question": "पादप ऊतक का अंग जिसे उसके मूल स्थान से अलग किया जाता है उसे क्या कहते है ?",
        "options": [
            "प्ररोह",
            "मूल",
            "कर्तोतक",
            "जीव द्रव्य"
        ],
        "correct_answer": "कर्तोतक"
    },
    {
        "question": "भारत मे प्रथम परखनली शिशु का जन्म किस वर्ष मे हुआ ?",
        "options": [
            "1997",
            "1999",
            "1986",
            "1980"
        ],
        "correct_answer": "1986"
    },
    {
        "question": "'नीफ जीन ' का कार्य क्या है ?",
        "options": [
            "पुष्पन मे सहायक",
            "नाइट्रोजन स्थिरिकरण",
            "जड़ो की वृद्धि",
            "पादपो की वृद्धि"
        ],
        "correct_answer": "नाइट्रोजन स्थिरिकरण"
    },
    {
        "question": "कोशिकीय एव आण्विक जीव विज्ञान केन्द्र स्थित है ?",
        "options": [
            "बैंगलोर",
            "पटना",
            "हैदराबाद",
            "नई दिल्ली"
        ],
        "correct_answer": "हैदराबाद"
    },
    {
        "question": "प्रतिरक्षा विज्ञान संस्थान स्थित है ?",
        "options": [
            "चंडीगढ",
            "हैदराबाद",
            "जयपुर",
            "नई दिल्ली"
        ],
        "correct_answer": "नई दिल्ली"
    },
    {
        "question": "किस वैज्ञानिक ने डॉली भेड के क्लोन को प्राप्त किया ?",
        "options": [
            "डॉ० एच खुराना",
            "डॉ० एलहन बर्ग",
            "डॉ० इयान विल्मुट",
            "डॉ० इयान राबर्ट"
        ],
        "correct_answer": "डॉ० इयान विल्मुट"
    },
    {
        "question": "रूधिर स्कंदन कारक किससे प्राप्त किया जा सकता है ?",
        "options": [
            "आर एन ए से",
            "पुनः संयोजी डी एन ए से",
            "फास्फेट से",
            "डी एन ए से"
        ],
        "correct_answer": "फास्फेट से"
    },
    {
        "question": "जीव के जीवन का आधार क्या होता है ?",
        "options": [
            "पानी",
            "लिपिड",
            "आनुवांशिक पदार्थ",
            "प्रोटोप्लाज्म"
        ],
        "correct_answer": "आनुवांशिक पदार्थ"
    },
    {
        "question": "मधुमेह के उपचार मे क्या उपयोगी होता है ?",
        "options": [
            "टीके",
            "वृद्धि हार्मोन",
            "इन्सूलिन",
            "उपरोक्त सभी"
        ],
        "correct_answer": "इन्सूलिन"
    },
    {
        "question": "किस-से विटामिन युक्त तेल प्राप्त किया जाता है ?",
        "options": [
            "मछली से",
            "गाय से",
            "कुक्कुट से",
            "मधुमक्खी से"
        ],
        "correct_answer": "मछली से"
    },
    {
        "question": "मछली पालन से प्रमुख रूप से क्या प्राप्त किया जाता है ?",
        "options": [
            "औषधिया",
            "ऊर्वरक",
            "भोजन",
            "प्रसाधन"
        ],
        "correct_answer": "भोजन"
    },
    {
        "question": "सर्वप्रथम जीवाणु को किसने देखा था ?",
        "options": [
            "लुइस पाश्चर",
            "एन्टोनी वेन ल्युवे्न्हाक",
            "जोन टिन्डल",
            "राबर्ट कोच"
        ],
        "correct_answer": "एन्टोनी वेन ल्युवे्न्हाक"
    },
    {
        "question": "निम्न मे से कौन एक मच्छर जनित बिमारी नही है ?",
        "options": [
            "फिलेरिएसिस",
            "मलेरिया",
            "डेन्गू",
            "गलगन्ड"
        ],
        "correct_answer": "गलगन्ड"
    },
    {
        "question": "विश्व की प्रथम आनुवन्शिक सन्शोधित बछडी का नाम क्या है ?",
        "options": [
            "जोली",
            "लेक्स",
            "रिवर",
            "डोली"
        ],
        "correct_answer": "डोली"
    },
    {
        "question": "विश्व की प्रथम आनुवन्शिक सन्शोधित बछडी का नाम क्या है ?",
        "options": [
            "जोली",
            "लेक्स",
            "रिवर",
            "डोली"
        ],
        "correct_answer": "डोली"
    },
    {
        "question": "\"राऊन्ड अप रेडी\"- ग्लाईफोस्फेट रोधी प्रथम यान्त्रिक फसल मे निम्न मे से किस एन्जाइम हेतु सन्शोधित जीन है ?",
        "options": [
            "फोस्फो एनोल ट्रान्स्फ्रे",
            "एनोल प्रुविल्शिकीमेट-3- प्रोस्फेट सिन्थेस",
            "एनोल प्रुविक 3-फोस्फेट ट्रान्स्फ्रेज",
            "फोस्फो एनोल प्रु्वेट"
        ],
        "correct_answer": "एनोल प्रुविल्शिकीमेट-3- प्रोस्फेट सिन्थेस"
    },
    {
        "question": "वायरस नामक रोगाणुओं से फैलने वाला रोग हैं ?",
        "options": [
            "चेचक",
            "पायरिया",
            "मलेरिया",
            "टिटनेस"
        ],
        "correct_answer": "चेचक"
    },
    {
        "question": "निम्न में से कौन-सा जीवाणु जनित रोग हैं ?",
        "options": [
            "क्षय",
            "ट्रेकोमा",
            "इन्फ्लुएंजा",
            "चेचक"
        ],
        "correct_answer": "क्षय"
    },
    {
        "question": "मियादी बुखार में शरीर का कौन-सा अंग रोग से प्रभावित होता हैं ?",
        "options": [
            "लीवर",
            "आंते",
            "फेफड़े",
            "तिल्ली"
        ],
        "correct_answer": "आंते"
    },
    {
        "question": "एथेलीट्स फुट नामक बीमारी होती हैं ?",
        "options": [
            "फंगस के द्वारा",
            "बैक्टीरिया के द्वारा",
            "शैवालों के द्वारा",
            "वाइरस के द्वारा"
        ],
        "correct_answer": "फंगस के द्वारा"
    },
    {
        "question": "अकौता या दाद के कारण क्या होता हैं ?",
        "options": [
            "पीलिया",
            "चेचक",
            "शैवाल",
            "मधुमेह"
        ],
        "correct_answer": "शैवाल"
    },
    {
        "question": "निम्नलिखित किस रोग का उन्मूलन हो चुका हैं ?",
        "options": [
            "चेचक",
            "राजयक्ष्मा",
            "जीवाणु",
            "बैक्टीरिया"
        ],
        "correct_answer": "चेचक"
    },
    {
        "question": "निम्न में से कौन-सा रोग जीवाणुओं से नहीं होता हैं ?",
        "options": [
            "छोटी माता",
            "प्लेग",
            "छय (ट्यूबरक्लोसिस)",
            "हैजा"
        ],
        "correct_answer": "छोटी माता"
    },
    {
        "question": "निम्न में से कौन-सा रोग वाइरस से होता हैं ?",
        "options": [
            "डिप्थीरिया",
            "इन्फ्लुऐन्जा",
            "टी. बी.",
            "मलेरिया"
        ],
        "correct_answer": "इन्फ्लुऐन्जा"
    },
    {
        "question": "हाथी-पग रोग (एलिफॅटायसिस) का कारण हैं ?",
        "options": [
            "जीवाणु",
            "एन्साइलोस्टोमा",
            "वाचेरिया (फाइलेरिया)",
            "विषाणु"
        ],
        "correct_answer": "वाचेरिया (फाइलेरिया)"
    },
    {
        "question": "निम्नलिखित में किससे खसरा रोग फैलता हैं ?",
        "options": [
            "वाइरस",
            "जीवाणु",
            "प्रोटोजोआ",
            "बैक्टीरिया"
        ],
        "correct_answer": "प्रोटोजोआ"
    },
    {
        "question": "जीन तथा जैनेटिक्स पदों का उपयोग सर्वप्रथम किन- ने किया था ?",
        "options": [
            "जोहनसन एव बेटसन",
            "बेटसन",
            "जोहनसन",
            "उपरोक्त सभी"
        ],
        "correct_answer": "जोहनसन एव बेटसन"
    },
    {
        "question": "लक्षणो को नियंत्रण करने वाली आधुनिक इकाई को क्या कहते है ?",
        "options": [
            "निर्धारक",
            "कारक",
            "जीन",
            "उपरोक्त सभी"
        ],
        "correct_answer": "जीन"
    },
    {
        "question": "जीव के अगुणित गुणसूत्रो के सेट या जीनो को क्या कहते है ?",
        "options": [
            "गुणसूत्र",
            "केरियोटाइप",
            "जीनोम",
            "इनमें से कोई नहीं"
        ],
        "correct_answer": "जीनोम"
    },
    {
        "question": "मनुष्य के एक केन्द्रक प्रारूप मे अलिंगसूत्रो की संख्या कितनी होती है ?",
        "options": [
            "41",
            "43",
            "44",
            "47"
        ],
        "correct_answer": "44"
    },
    {
        "question": "पाइसम सेटाइवम का सामान्य वानस्पतिक नाम क्या है ?",
        "options": [
            "उधान मटर",
            "जंगली मटर",
            "कडवा मटर",
            "मीठा मटर"
        ],
        "correct_answer": "उधान मटर"
    },
    {
        "question": "निम्न मे से कौनसा विषमयुग्मजी है ?",
        "options": [
            "TT",
            "Tt",
            "TTRR",
            "ttrr"
        ],
        "correct_answer": "Tt"
    },
    {
        "question": "द्विसंकर क्रास की F2 पिढ़ी मे लक्षण प्ररूप अनुपात क्या होता है ?",
        "options": [
            "3 : 1",
            "15 : 1",
            "1 : 2 : 1",
            "9 : 3 : 3 : 1"
        ],
        "correct_answer": "9 : 3 : 3 : 1"
    },
    {
        "question": "मेण्डलवाद के पुनःखोजकर्ता कौन थे ?",
        "options": [
            "डार्विन, लैमार्क, डी ब्रीज",
            "डार्विन, ब्राउन, मॉर्गन",
            "डीव्रीज, कॉरेन्स, शैरमेक",
            "शैरमेक, कॉरेन्स, मॉर्गन"
        ],
        "correct_answer": "डीव्रीज, कॉरेन्स, शैरमेक"
    },
    {
        "question": "निम्न मे से लिंग सहलग्न विकार कौन-सा है ?",
        "options": [
            "पटाऊ सिंड्रोम",
            "एडवर्ड सिंड्रोम",
            "डाउन सिंड्रोम",
            "टर्नर सिंड्रोम"
        ],
        "correct_answer": "टर्नर सिंड्रोम"
    },
    {
        "question": "निम्न मे से एक प्रारूपिक गुणसूत्र का भाग कौन नही है ?",
        "options": [
            "अर्धगुणसूत्र",
            "तनुत्वक्‌",
            "अनुषंगी",
            "वर्णकणिकाएं"
        ],
        "correct_answer": "तनुत्वक्‌"
    },
    {
        "question": "एक जीनः एक एन्जाइम संकल्पना किसने दी थी ?",
        "options": [
            "बोवेरी एवं सट्‌टन ने",
            "बीडल एवं टैटम ने",
            "नॉल एवं रस्का ने",
            "वाट्‌सन एवं क्रिक ने"
        ],
        "correct_answer": "बीडल एवं टैटम ने"
    },
    {
        "question": "जिम्नोस्पर्म्स के फलोयम में क्या अनुपस्थित होता है ?",
        "options": [
            "सहकोशिका अनुपस्थित",
            "मुदतक अनुपस्थित",
            "रेशे अनुपस्थित",
            "चालानी कोशिका अनुपस्थित"
        ],
        "correct_answer": "सहकोशिका अनुपस्थित"
    },
    {
        "question": "केलोस क्या है ?",
        "options": [
            "तेल",
            "कार्बोहाइड्रेट",
            "प्रोटीन",
            "वसा"
        ],
        "correct_answer": "कार्बोहाइड्रेट"
    },
    {
        "question": "पेरीडर्म किससे सम्बन्धित है ?",
        "options": [
            "कार्क + कार्क केम्बियम +दूसरा वल्कुट",
            "कार्क + कार्क केम्बियम",
            "कार्क से",
            "अन्य"
        ],
        "correct_answer": "कार्क + कार्क केम्बियम +दूसरा वल्कुट"
    },
    {
        "question": "बार्षिक वलय कहाँ पाया जाता है ?",
        "options": [
            "उष्ण कटिबंधीय पौधो में",
            "मौसम का परिवर्तन होता है",
            "मौसम एकसमान रहता है",
            "अन्य"
        ],
        "correct_answer": "मौसम का परिवर्तन होता है"
    },
    {
        "question": "फेलोजन क्या है ?",
        "options": [
            "परीत्वक",
            "काग एधा",
            "काग",
            "इनमे से कोई नही"
        ],
        "correct_answer": "काग एधा"
    },
    {
        "question": "मण्ड आच्छ्द किसे कहते है ?",
        "options": [
            "वल्कुट",
            "अधोत्वचा",
            "परिरम्भ",
            "अन्त्स्त्बचा"
        ],
        "correct_answer": "अन्त्स्त्बचा"
    },
    {
        "question": "उपचर्म विशेषता है ?",
        "options": [
            "समोद् भिद्",
            "मरुद्भभिद",
            "जलोदभिद्",
            "सभी गलत है"
        ],
        "correct_answer": "मरुद्भभिद"
    },
    {
        "question": "मुदुतक कोशिकाओं की कोशिका भित्ति होती है ?",
        "options": [
            "लिग्निज की",
            "सेल्यूलोज",
            "सुबेरिन की",
            "इनमें से कोई नही"
        ],
        "correct_answer": "सेल्यूलोज"
    },
    {
        "question": "एस्टेरो स्केलेरिडस किसमे पाई जाती है ?",
        "options": [
            "गाजर",
            "मिर्च",
            "जैतून में",
            "चाय की पत्ती"
        ],
        "correct_answer": "चाय की पत्ती"
    },
    {
        "question": "निम्न मे से रबर का स्रोत कौन-सा है ?",
        "options": [
            "रेफीड",
            "फाइकस",
            "हीविया",
            "इनमे से कोई नही"
        ],
        "correct_answer": "हीविया"
    },
    {
        "question": "केल्सियम कार्बोनेट के क्रिस्टल क्या कहलाते है ?",
        "options": [
            "सिस्टोलिथ",
            "यूफोब्रिया",
            "रेफिड",
            "आरजीमोन"
        ],
        "correct_answer": "सिस्टोलिथ"
    },
    {
        "question": "शब्द जाइलम का गठन किसने किया ?",
        "options": [
            "हाफमिस्टर",
            "नजेली",
            "स्मिथ",
            "इनमे से कोई नही"
        ],
        "correct_answer": "नजेली"
    }

]

current_index = 0
chat_id = None
periodic_task = None
correct_answers = {}
quiz_active = False
quiz_paused = False
questions_to_send = 5  # Default number of questions to send

# Function to create a custom keyboard
def create_custom_keyboard():
    keyboard = [
        ['/Start', '/Stop', '/Pause', '/Resume'],
        ['/Next', '/10', '/20', '/30'],
        ['/Help']
    ]
    return ReplyKeyboardMarkup(keyboard, resize_keyboard=True, one_time_keyboard=False)

# Function to remove keyboard
def remove_keyboard():
    return ReplyKeyboardRemove()

# Function to shuffle questions
def shuffle_questions():
    global questions
    random.shuffle(questions)
    logger.info("Questions shuffled.")

# Periodic task to send questions
async def send_questions_periodically(context: ContextTypes.DEFAULT_TYPE) -> None:
    global questions, current_index, periodic_task, correct_answers, quiz_active, quiz_paused

    while quiz_active:
        if quiz_paused:
            await asyncio.sleep(1)
            continue

        end_index = min(current_index + questions_to_send, len(questions))
        
        while current_index < end_index:
            if chat_id is not None:
                next_question = questions[current_index]
                options = next_question["options"]
                correct_answer = next_question["correct_answer"]
                
                if correct_answer not in options:
                    logger.error(f"Correct answer '{correct_answer}' not in options for question '{next_question['question']}'")
                    current_index += 1
                    continue

                correct_option_index = options.index(correct_answer)
                
                message = await context.bot.send_poll(
                    chat_id,
                    question=next_question["question"],
                    options=options,
                    type='quiz',
                    correct_option_id=correct_option_index,
                    is_anonymous=False
                )
                
                correct_answers[message.poll.id] = correct_option_index
                current_index += 1

            await asyncio.sleep(5)  # Wait for 5 seconds between questions
        
        if current_index >= len(questions):
            quiz_active = False

    periodic_task = None

# Command handler function to start the quiz
async def start(update: Update, context: ContextTypes.DEFAULT_TYPE) -> None:
    global questions, current_index, chat_id, periodic_task, quiz_active, quiz_paused

    if quiz_active:
        await update.message.reply_text("Quiz is already active.", reply_markup=create_custom_keyboard())
        return

    shuffle_questions()  # Shuffle the questions before starting
    current_index = 0
    chat_id = update.message.chat_id
    quiz_active = True
    quiz_paused = False

    if periodic_task is None:
        periodic_task = asyncio.create_task(send_questions_periodically(context))
    
    await update.message.reply_text(
        "Starting the quiz. Questions will be sent according to your selection.",
        reply_markup=create_custom_keyboard()
    )

# Command handler function to stop the quiz
async def stop(update: Update, context: ContextTypes.DEFAULT_TYPE) -> None:
    global quiz_active, periodic_task

    if not quiz_active:
        await update.message.reply_text("No active quiz to stop.", reply_markup=create_custom_keyboard())
        return

    quiz_active = False
    if periodic_task:
        periodic_task.cancel()
        periodic_task = None
    
    await update.message.reply_text("Quiz has been stopped.", reply_markup=remove_keyboard())

# Command handler function to pause the quiz
async def pause(update: Update, context: ContextTypes.DEFAULT_TYPE) -> None:
    global quiz_paused

    if not quiz_active:
        await update.message.reply_text("No active quiz to pause.", reply_markup=create_custom_keyboard())
        return

    if quiz_paused:
        await update.message.reply_text("Quiz is already paused.", reply_markup=create_custom_keyboard())
        return

    quiz_paused = True
    await update.message.reply_text("Quiz has been paused.", reply_markup=create_custom_keyboard())

# Command handler function to resume the quiz
async def resume(update: Update, context: ContextTypes.DEFAULT_TYPE) -> None:
    global quiz_paused

    if not quiz_active:
        await update.message.reply_text("No active quiz to resume.", reply_markup=create_custom_keyboard())
        return

    if not quiz_paused:
        await update.message.reply_text("Quiz is not paused.", reply_markup=create_custom_keyboard())
        return

    quiz_paused = False
    await update.message.reply_text("Quiz has been resumed.", reply_markup=create_custom_keyboard())

# Command handler function to get the next question manually
async def next(update: Update, context: ContextTypes.DEFAULT_TYPE) -> None:
    global questions, current_index, chat_id, quiz_active, quiz_paused

    if not quiz_active:
        await update.message.reply_text("No active quiz. Use /start to load the questions.", reply_markup=create_custom_keyboard())
        return

    if quiz_paused:
        await update.message.reply_text("Quiz is paused. Use /resume to continue.", reply_markup=create_custom_keyboard())
        return

    if current_index >= len(questions):
        await update.message.reply_text("No more questions available.", reply_markup=create_custom_keyboard())
        return

    end_index = min(current_index + questions_to_send, len(questions))
    
    while current_index < end_index:
        next_question = questions[current_index]
        options = next_question["options"]
        correct_answer = next_question["correct_answer"]

        if correct_answer not in options:
            await update.message.reply_text(f"Error: Correct answer '{correct_answer}' not in options for question '{next_question['question']}'", reply_markup=create_custom_keyboard())
            current_index += 1
            continue

        correct_option_index = options.index(correct_answer)
        
        message = await update.message.reply_poll(
            question=next_question["question"],
            options=options,
            type='quiz',
            correct_option_id=correct_option_index,
            is_anonymous=False
        )

        correct_answers[message.poll.id] = correct_option_index
        current_index += 1

    if current_index >= len(questions):
        await update.message.reply_text("No more questions available.", reply_markup=create_custom_keyboard())

# Command handler functions for different numbers of questions
async def set_question_count(update: Update, context: ContextTypes.DEFAULT_TYPE, count: int) -> None:
    global questions_to_send

    if count not in [10, 20, 30]:
        await update.message.reply_text("Invalid option. Please choose from /10, /20, or /30.", reply_markup=create_custom_keyboard())
        return

    questions_to_send = count
    await update.message.reply_text(f"Number of questions per post set to {count}.", reply_markup=create_custom_keyboard())

async def handle_10(update: Update, context: ContextTypes.DEFAULT_TYPE) -> None:
    await set_question_count(update, context, 10)

async def handle_20(update: Update, context: ContextTypes.DEFAULT_TYPE) -> None:
    await set_question_count(update, context, 20)

async def handle_30(update: Update, context: ContextTypes.DEFAULT_TYPE) -> None:
    await set_question_count(update, context, 30)

# Poll answer handler to handle quiz answers
async def handle_poll_answer(update: Update, context: ContextTypes.DEFAULT_TYPE) -> None:
    poll_answer = update.poll_answer
    poll_id = poll_answer.poll_id
    selected_option = poll_answer.option_ids[0]

    if poll_id in correct_answers:
        correct_option = correct_answers[poll_id]
        if selected_option == correct_option:
            logger.info(f"User {poll_answer.user.id} got the correct answer!")
        else:
            logger.info(f"User {poll_answer.user.id} got the wrong answer.")

# Main function to run the bot
def main():
    application = Application.builder().token(TOKEN).build()
    
    application.add_handler(CommandHandler('start', start))
    application.add_handler(CommandHandler('stop', stop))
    application.add_handler(CommandHandler('pause', pause))
    application.add_handler(CommandHandler('resume', resume))
    application.add_handler(CommandHandler('next', next))
    application.add_handler(CommandHandler('10', handle_10))
    application.add_handler(CommandHandler('20', handle_20))
    application.add_handler(CommandHandler('30', handle_30))
    application.add_handler(PollAnswerHandler(handle_poll_answer))

    application.run_polling()

if __name__ == '__main__':
    main()
